<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'amica geniale</title>
            <author>Elena Ferrante</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Edizioni E/O, 2011</edition>
            <respStmt>
               <resp>Encoding</resp>
               <persName>Martina Pensalfini</persName>
               <orgName>Alma Mater Studiorum - University of Bologna</orgName>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
               <authority>A Friendship's Tale</authority>
               <availability>
                  <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">CC BY-SA
                     4.0</licence>
               </availability>
            <publisher>Edizioni E/O</publisher>
            <pubPlace>Via Camozzi, 1 
               00195 Roma </pubPlace>
            <date>2011</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
               <bibl>
                  <author>Elena Ferrante</author>, <title>L'amica geniale</title>.
                  <publisher>Edizioni E/O</publisher>
                  <date>2011</date>. 
               </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
    <profileDesc>
       <particDesc>
          <listPerson>
             <person xml:id="FernandoCerullo">
             <persName>
                Fernando Cerullo
             </persName>
             </person>
             <person xml:id="NunziaCerullo">
                <persName>
                   Nunzia Cerullo
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="Lila">
                <persName>
                   Raffaella "Lila" Cerullo
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="RinoCerullo">
                <persName>
                   Rino Cerullo
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="RinoCarracci">
                <persName>
                   Rino Carracci
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="Lenù">
                <persName>
                   Elena "Lenù" Greco
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="ElisaGreco">
                <persName>
                   Elisa Greco
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="GianniGreco">
                <persName>
                   Gianni Greco
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="PeppeGreco">
                <persName>
                   Peppe Greco
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="LenùsFather">
                <persName>
                   Papà di Lenù
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="LenùsMother">
                <persName>
                   Mamma di Lenù
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="AchilleCarracci">
                <persName>
                   Don Achille Carracci
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="MariaCarracci">
                <persName>
                   Maria Carracci
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="StefanoCarracci">
                <persName>
                   Stefano Carracci
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="AlfonsoCarracci">
                <persName>
                   Alfonso Carracci
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="PinucciaCarracci">
                <persName>
                   Pinuccia Carracci
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="AlfredoPeluso">
                <persName>
                   Alfredo Peluso
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="GiuseppinaPeluso">
                <persName>
                   Giuseppnia Peluso
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="PasqualePeluso">
                <persName>
                   Pasquale Peluso
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="CarmenPeluso">
                <persName>
                   Carmen Peluso
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="Melina">
                <persName>
                   Melina
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="MaritoMelina">
                <persName>
                   Marito di Melina
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="AdaCappuccio">
                <persName>
                   Ada Cappuccio
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="AntonioCappuccio">
                <persName>
                   Antonio Cappuccio
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="DonatoSarratore">
                <persName>
                   Donato Sarratore
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="LidiaSarratore">
                <persName>
                   Lidia Sarratore
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="NinoSarratore">
                <persName>
                   Nino Sarratore
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="MarisaSarratore">
                <persName>
                   Marisa Sarratore
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="PinoSarratore">
                <persName>
                   Pino Sarratore
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="CleliaSarratore">
                <persName>
                   Clelia Sarratore
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="CiroSarratore">
                <persName>
                   Ciro Sarratore
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="NicolaScanno">
                <persName>
                   Nicola Scanno
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="AssuntaScanno">
                <persName>
                   Assunta Scanno
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="EnzoScanno">
                <persName>
                   Enzo Scanno
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="SilvioSolara">
                <persName>
                   Silvio Solara
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="ManuelaSolara">
                <persName>
                   Manuela Solara
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="MarcelloSolara">
                <persName>
                   Marcello Solara
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="MicheleSolara">
                <persName>
                   Michele Solara
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="PadreSpagnuolo">
                <persName>
                   Signore Spagnuolo
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="RosaSpagnuolo">
                <persName>
                   Rosa Spagnuolo
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="GigliolaSpagnuolo">
                <persName>
                   Gigliola Spagnuolo
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="Gino">
                <persName>
                   Gino, il figlio del farmacista
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="Ferraro">
                <persName>
                   Maestro Ferraro
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="Oliviero">
                <persName>
                   Maestra Oliviero
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="Gerace">
                <persName>
                   Professore Gerace
                </persName>
             </person>
             <person xml:id="Galliani">
                <persName>
                   Professoressa Galliani
                </persName>
             </person>
          </listPerson>
       </particDesc>
    </profileDesc> 
  </teiHeader>
  <text>
     <body>
        <div xml:id="prologo">
           <head>PROLOGO: Cancellare 
              le 
              tracce </head>
           <div xml:id="chap1">
              <head>1.</head>
              <p><date when="2011">Stamattina</date> mi ha telefonato <persName ref="#RinoCarracci">Rino</persName> 
                 ho creduto che volesse ancora soldi e mi 
                 sono preparata a negarglieli. Invece il motivo della telefonata era un altro: 
                 <persName ref="Lila">sua madre</persName> non si trovava più.</p>
              
              
              <p>«Da quando?».</p> 
              
              
              <p>«Da due settimane».</p> 
              
              
              <p>«E mi telefoni adesso?».</p> 
              
              
              <p>Il tono gli dev’essere sembrato ostile, anche se non ero né arrabbiata né 
                 indignata, c’era solo un filo di sarcasmo. Ha provato a ribattere ma l’ha 
                 fatto confusamente, in imbarazzo, un po’ in dialetto, un po’ in italiano. Ha 
                 detto che s’era convinto che la madre fosse in giro per Napoli come al 
                 solito.</p> 
              
              
              <p>«Pure di notte?».</p> 
              
              
              <p>«Lo sai com’è fatta».</p> 
              
              
              <p>«Lo so, ma due settimane d’assenza ti sembrano normali?».</p> 
              
              
              <p>«Sì. Tu non la vedi da molto, è peggiorata: non ha mai sonno, entra, esce, 
                 fa quello che le pare».</p> 
              
              
              <p>Comunque alla fine si era preoccupato. Aveva chiesto a tutti, aveva fatto 
                 il giro degli ospedali, si era rivolto persino alla polizia. Niente, <persName ref="#Lila">sua madre</persName> 
                 non era 
                 da nessuna parte. Che buon figlio: un uomo grosso, sui 
                 quarant’anni, mai lavorato in vita sua, solo traffici e sperperi. Mi sono 
                 immaginata con quanta cura avesse fatto le ricerche. Nessuna. Era senza 
                 cervello, e a cuore aveva soltanto se stesso.</p> 
              
              
              <p>«Non è che sta da te?» mi ha chiesto all’improvviso.</p>
              
              
              <p><persName ref="#Lila">La madre</persName>? Qui a 
                 Torino? Conosceva bene la situazione e parlava solo per 
                 parlare. Lui sì che era un viaggiatore, era venuto a casa mia almeno una 
                 decina di volte, senza essere invitato. Sua madre, che invece avrei accolto 
                 volentieri, non era mai uscita da 
                 Napoli in tutta la sua vita. Gli ho risposto:</p>
              <p>«No che non sta da me».</p> 
              
              
              <p>«Sei sicura?».</p>
              
              
              
              <p>«Rino, per favore: t’ho detto che non c’è».</p>
              
              
              <p>«E allora dov’è andata?».</p> 
              
              
              <p>Ha cominciato a piangere e ho lasciato che mettesse in scena la sua 
                 disperazione, singhiozzi che partivano finti e continuavano veri. Quando ha 
                 finito gli ho detto:</p> 
              
              
              <p>«Per favore, una volta tanto comportati come vorrebbe lei: non la 
                 cercare».</p>
              
              
              <p>«Ma che dici?».</p> 
              
              
              <p>«Dico quello che ho detto. È inutile. Impara a vivere da solo e non 
                 cercare più nemmeno me».</p> 
              
              
              <p>Ho riattaccato.</p>
           </div>
           <div xml:id="chap2">
              <head>2.</head>
              <p>La madre 
                 di <persName ref="#RinoCarracci">Rino</persName> si chiama <persName ref="#Lila">RaffaellaCerullo</persName>, ma tutti l’hanno sempre 
                 chiamata Lina. Io no, non ho mai usato né il primo nome né il secondo. Da 
                 più di sessant’anni per me è Lila. Se la chiamassi Lina o Raffaella, così, 
                 all’improvviso, penserebbe che la nostra amicizia è finita.</p> 
              
              
              <p>Sono almeno tre decenni che mi dice di voler sparire senza 
                 lasciare 
                 traccia, e solo io so bene cosa vuole dire. Non ha mai avuto in mente una 
                 qualche fuga, un cambio di identità, il sogno di rifarsi una vita altrove. E 
                 non ha mai pensato al suicidio, disgustata com’è dall’idea che Rino abbia a 
                 che fare 
                 col suo corpo e sia costretto a occuparsene. Il suo proposito è stato 
                 sempre un altro: voleva volatilizzarsi; voleva disperdere ogni sua cellula; di 
                 lei non si doveva trovare più niente. E poiché la conosco bene, o almeno 
                 credo di conoscerla, do per scontato che abbia trovato il modo di non 
                 lasciare in questo mondo nemmeno un capello, da nessuna parte.</p>
           </div>
           <div xml:id="chap3">
              <head>3.</head> 
              <p>Sono passati i giorni. Ho guardato nella posta elettronica, in quella 
                 cartacea, ma senza speranza. Io ho scritto spessissimo a lei, lei non mi ha 
                 quasi mai risposto: questa è stata sempre la consuetudine. Preferiva il 
                 telefono o le lunghe notti di chiacchiere quando andavo a Napoli.</p> 
              
              
              <p>Ho aperto i miei cassetti, le scatole di metallo dove conservo cose di ogni 
                 genere. Poche. Ho buttato via tanta roba, in particolare ciò che la 
                 riguardava, e lei lo sa. Ho scoperto che non ho niente di suo, non 
                 un’immagine, non un biglietto, non un regalino. Mi sono sorpresa io stessa. 
                 Possibile che in tutti questi anni non mi abbia lasciato niente di sé, o, 
                 peggio, io non abbia voluto conservare alcunché di lei? Possibile.</p> 
              
              
              <p>Ho telefonato io a <persName ref="#RinoCarracci">Rino</persName>, questa volta, l’ho fatto a malincuore. Non 
                 rispondeva né sul fisso né sul cellulare. Mi ha chiamato lui in serata, con 
                 comodo. Aveva la voce con cui cerca di stimolare un senso di pena.</p> 
              
              
              <p>«Ho visto che hai chiamato. Hai notizie?».</p> 
              
              
              <p>«No. E tu?».</p> 
              
              
              <p>«Nessuna».</p> 
              
              
              <p>M’ha detto cose sconclusionate. Voleva andare in tv, alla trasmissione 
                 che si occupa delle persone scomparse, fare un appello, chiedere perdono 
                 per tutto a sua mamma, supplicarla di tornare.</p> 
              
              
              <p>Sono stata a sentire pazientemente, poi gli ho chiesto: «Hai guardato nel 
                 suo armadio?».</p> 
              
              
              <p>«Per fare che?».</p> 
              
              
              <p>Naturalmente non gli era mai venuta in mente la cosa più ovvia.</p> 
              
              
              <p>«Va’ a guardare».</p> 
              
              
              <p>C’è andato e si è reso conto che non c’era niente, nemmeno uno dei 
                 vestiti di sua madre, né estivi 
                 né invernali, solo vecchie grucce. L’ho 
                 mandato in giro a frugare per casa. Sparite le scarpe. Spariti i 
                 pochi libri. 
                 Sparite tutte le foto. Spariti i filmini. Sparito il suo computer, anche i vecchi 
                 dischetti che si usavano una volta, tutto, ogni cosa della sua esperienza di 
                 
                 
                 
                 strega elettronica che aveva cominciato a destreggiarsi coi calcolatori già 
                 sul finire degli anni Sessanta, all’epoca delle schede perforate. Rino era 
                 stupefatto. Gli ho detto:</p> 
              
              
              <p>«Prenditi il tempo che vuoi ma poi telefonami e dimmi se hai trovato 
                 anche solo uno spillo che le appartiene».</p> 
              
              
              <p>Mi ha chiamato il giorno dopo, era agitatissimo.</p>
              
              
              <p>«Non c’è niente».</p> 
              
              
              <p>«Niente niente?».</p> 
              
              
              <p>«No. S’è 
                 tagliata via da tutte le foto in cui stavamo insieme, anche quelle 
                 di quando ero piccolo».</p> 
              
              
              <p>«Hai guardato bene?».</p> 
              
              
              <p>«Dappertutto».</p>
              
              
              <p>«Anche nello scantinato?».</p> 
              
              
              <p>«T’ho detto dappertutto. È sparita persino la scatola con i documenti: che 
                 so, vecchi certificati di nascita, contratti telefonici, ricevute di bollette. Che 
                 significa? Qualcuno ha rubato tutto? Cosa cercano? Che vogliono da mia 
                 madre e da me?».</p> 
              
              
              <p>L’ho rassicurato, gli ho detto di stare tranquillo. Soprattutto da lui, era 
                 improbabile che qualcuno volesse qualcosa.</p> 
              
              
              <p>«Posso venire a stare un po’ a casa tua?».</p> 
              
              
              <p>«No».</p> 
              
              
              <p>«Per favore, non riesco a dormire».</p> 
              
              
              <p>«Arrangiati, Rino, non so che farci».</p> 
              
              
              <p>Ho riattaccato e quando lui ha 
                 ritelefonato non ho risposto. Mi sono 
                 seduta alla scrivania.</p> 
              
              
              <p><persName ref="#Lila">Lila</persName> come al solito vuole esagerare, ho pensato.</p> 
              
              
              <p>Stava dilatando a dismisura il concetto di traccia. Voleva non solo sparire 
                 lei, adesso, a sessantasei anni, ma anche cancellare tutta la vita che si era 
                 lasciata alle spalle.</p> 
              
              
              <p>Mi sono sentita molto arrabbiata.</p> 
              
              
              <p>Vediamo chi la spunta questa volta, mi sono detta. Ho acceso il computer 
                 e ho cominciato 
                 a scrivere ogni dettaglio della nostra storia, tutto ciò che mi 
                 è rimasto in mente.</p>
           </div>
        </div>
        
        <div xml:id="infanzia">
           <head>INFANZIA: Storia 
              di 
              don 
              Achille</head> 
            
           <div xml:id="chapin1">
              <head>1</head>
              <p><date notBefore="1944">La volta che <persName ref="#Lila">Lila</persName> e <persName ref="#Lenù">io</persName> decidemmo di salire per le scale buie che portavano</date>, 
gradino dietro gradino, rampa dietro rampa, fino alla porta 
dell’appartamento di <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, cominciò la nostra amicizia.</p>


<p>Mi ricordo la luce violacea del cortile, gli odori di una serata tiepida di 
primavera. Le mamme stavano preparando la cena, era ora di rientrare, ma 
noi ci attardavamo sottoponendoci per sfida, senza mai rivolgerci la parola, 
a prove di coraggio. Da qualche tempo, dentro e fuori scuola, non facevamo 
che quello. <persName ref="#Lila">Lila</persName> infilava la mano e tutto il braccio nella bocca nera di un 
tombino, e io lo 
facevo subito dopo a mia volta, col batticuore, sperando 
che gli scarafaggi non mi corressero su per la pelle e i topi non mi 
mordessero. Lila s’arrampicava fino alla finestra a pianterreno della <persName ref="#RosaSpagnuolo">signora 
Spagnuolo</persName>, s’appendeva alla sbarra di ferro dove passava il filo per stendere 
i panni, si dondolava, quindi si lasciava andare giù sul marciapiede, e io lo 
facevo subito dopo a mia volta, pur temendo di cadere e farmi male. <persName ref="#Lila">Lila</persName>
s’infilava sotto pelle la rugginosa spilla francese che aveva trovato per 
strada non so quando ma che conservava in tasca come il regalo di una fata; 
e io osservavo la punta di metallo che le scavava un tunnel biancastro nel 
palmo, e poi, quando lei l’estraeva e me la tendeva, facevo lo stesso.</p> 


<p>A un 
certo punto mi lanciò uno 
sguardo dei suoi, fermo, con gli occhi 
stretti, e si diresse verso la palazzina dove abitava <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>. 
Mi gelai di 
paura. <persName ref="#AchilleCarracci">Don Achille</persName> era l’orco delle favole, avevo il divieto assoluto di 
avvicinarlo, parlargli, guardarlo, spiarlo, bisognava fare come se non 
esistessero né lui né la sua famiglia. C’erano nei suoi confronti, in casa mia 
ma non solo, un timore e un odio che non sapevo da dove nascessero. <persName ref="#LenùsFather">Mio 
padre</persName> ne 
parlava in un modo che me l’ero immaginato grosso, pieno di 
bolle violacee, furioso malgrado il “don”, che a me suggeriva un’autorità 
calma. Era un essere fatto di non so quale materiale, ferro, vetro, ortica, ma 
vivo, vivo col respiro caldissimo che gli usciva dal naso e dalla bocca.</p> 
<p>Credevo che se solo l’avessi visto da lontano mi avrebbe cacciato negli 



occhi qualcosa di acuminato e bruciante. Se poi avessi fatto la pazzia di 
avvicinarmi alla porta di casa sua mi avrebbe uccisa.</p> 


<p>Aspettai un po’ per vedere se <persName ref="#Lila">Lila</persName> ci ripensava e tornava indietro. Sapevo 
cosa voleva fare, avevo inutilmente sperato che se ne dimenticasse, e invece 
no. I lampioni non si erano ancora accesi e nemmeno le luci delle scale. 
Dalle case arrivavano voci nervose. Per seguirla dovevo lasciare 
l’azzurrognolo del cortile ed entrare nel nero del portone. Quando 
finalmente mi decisi, all’inizio non vidi niente, sentii solo un odore di roba 
vecchia e DDT. Poi mi abituai allo scuro e scoprii <persName ref="#Lila">Lila</persName> seduta sul primo 
gradino della prima rampa. Si alzò e cominciammo a salire.</p> 


<p>Avanzammo tenendoci dal lato della parete, lei due gradini avanti, io due 
gradini indietro e combattuta tra accorciare la distanza o lasciare che 
aumentasse. M’è rimasta l’impressione della spalla che strisciava contro il 
muro scrostato e 
l’idea che gli scalini fossero molto alti, più di quelli della 
palazzina dove abitavo. Tremavo. Ogni rumore di passi, ogni voce era <persName ref="#Achille">don 
Achille</persName> che ci arrivava alle spalle o ci veniva incontro con un lungo 
coltello, di quelli per aprire il petto alle galline. Si sentiva un odore d’aglio 
fritto. <persName ref="MariaCarracci">Maria</persName>, la moglie di <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, mi avrebbe messo nella padella con 
l’olio bollente, i figli mi avrebbero mangiato, lui mi avrebbe succhiato la 
testa come faceva mio padre con le triglie.</p> 


<p>Ci fermammo spesso, e tutte le volte sperai che <persName ref="Lila">Lila</persName> decidesse di tornare 
indietro. Ero molto sudata, lei non so. Ogni tanto guardava in alto, ma non 
capivo cosa, si vedeva solo il grigiore dei finestroni a ogni rampa. Le luci si 
accesero all’improvviso, ma tenui, polverose, lasciando ampie zone 
d’ombra piene di pericoli. Aspettammo per capire se era stato <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> a 
girare l’interruttore ma non sentimmo niente, né passi né una porta che si 
apriva o si chiudeva. Poi Lila proseguì, e io dietro.</p> 


<p>Lei riteneva di fare una cosa giusta e necessaria, io mi ero dimenticata 
ogni buona ragione e di sicuro ero lì solo perché c’era lei. Salivamo 
lentamente verso il più grande dei nostri terrori di allora, andavamo a 
esporci alla paura e a interrogarla.</p> 


<p>Alla quarta rampa <persName ref="#Lila">Lila</persName> si comportò in modo inatteso. Si fermò ad 
aspettarmi e quando la raggiunsi mi diede la mano. Questo gesto cambiò 
tutto tra noi per sempre.</p>
</div>
           <div xml:id="chapin2">
              <head>2.</head>
              <p>Era stata colpa sua. <date notBefore="1944">In un tempo non troppo distante</date> – dieci giorni, un 
mese, chi lo sa, ignoravamo tutto del tempo, allora – mi aveva preso la 
bambola a tradimento e l’aveva buttata in fondo a uno scantinato. Ora 
stavamo salendo verso la paura, allora ci eravamo sentite obbligate a 
scendere, e di corsa, verso l’ignoto. In alto, in basso, ci pareva sempre di 
andare incontro a qualcosa di terribile che, pur esistendo da prima di noi, 
era noi e sempre noi che aspettava. Quando si è al mondo da poco è difficile 
capire quali sono i disastri all’origine del nostro sentimento del disastro, 
forse non se ne sente nemmeno la necessità. I grandi, in attesa di domani, si 
muovono in un presente dietro al quale c’è ieri o l’altro ieri o al massimo la 
settimana scorsa: al resto non vogliono pensare. I piccoli non sanno il 
significato di ieri, dell’altro ieri, 
e nemeno di domani, tutto è questo, ora: 
la strada è questa, il portone è questo, le scale sono queste, questa è 
mamma, questo è papà, questo è 
il giorno, questa la notte. Io ero piccola e a 
conti fatti la mia bambola sapeva più di me. Le parlavo, mi parlava. Aveva 
una faccia di celluloide con capelli di celluloide e occhi di celluloide. 
Indossava un vestitino blu che le aveva cucito mia madre in un raro 
momento felice, ed era bellissima. La bambola di Lila, invece, aveva un 
corpo di pezza gialliccia pieno di segatura, mi pareva brutta e lercia. Le due 
si spiavano, si soppesavano, erano pronte a scappare tra le nostre braccia se 
scoppiava un temporale, se c’erano i tuoni, se qualcuno più grande e più 
forte e coi denti aguzzi le voleva ghermire.</p> 


<p>Giocavamo nel cortile, ma come se non giocassimo insieme. Lila era 
seduta per terra, 
da un lato della finestrella di uno scantinato, io dall’altro. 
Ci piaceva, quel posto, innanzitutto perché potevamo disporre, sul cemento 
tra le sbarre dell’apertura, contro il reticolo, sia le cose di Tina, la mia 
bambola, sia quelle di Nu, la bambola di Lila. Ci mettevamo sassi, tappi di 
gassosa, fiorellini, chiodi, schegge di vetro. Ciò che Lila diceva 
a Nu io lo 
captavo e lo dicevo a voce bassa a Tina, ma modificandolo un po’. Se lei 


prendeva un tappo e lo metteva in testa alla sua bambola come se fosse un 
cappello, io dicevo alla mia, in dialetto: Tina, mettiti la corona di regina se 
no prendi freddo. Se Nu giocava a campana in braccio a Lila, io poco dopo 
facevo fare lo stesso a Tina. Ma 
non succedeva ancora che concordassimo 
un gioco e cominciasse una collaborazione. Persino quel posto lo 
sceglievamo senza accordo. Lila andava lì, e io girellavo, fingevo di andare 
da un’altra parte. Poi, come se niente fosse, mi disponevo anch’io accanto 
allo sfiatatoio, ma dal lato opposto.</p> 


<p>La cosa che ci attraeva di più era l’aria fredda dello scantinato, un soffio 
che ci rinfrescava in primavera e d’estate. Poi ci piacevano le sbarre con le 
ragnatele, il buio, e il reticolo fitto che, rossastro di ruggine, si arricciolava 
sia dal lato mio che da quello di Lila, creando due spiragli paralleli 
attraverso i quali potevamo far cadere nell’oscurità sassi e ascoltarne il 
rumore quando toccavano terra. Tutto era bello e pauroso, allora. Attraverso 
quelle aperture il buio poteva prenderci all’improvviso le bambole, a volte 
al sicuro 
tra le nostre braccia, più spesso messe di proposito accanto al 
reticolo ritorto e quindi esposte al respiro freddo dello scantinato, ai rumori 
minacciosi che ne venivano, ai fruscii, agli scricchiolii, al raspare.</p> 


<p>Nu e Tina non erano felici. I terrori che assaporavamo noi ogni giorno 
erano i loro. Non ci fidavamo della luce sulle pietre, sulle palazzine, sulla 
campagna, sulle persone fuori e dentro le case. Ne intuivamo gli angoli neri, 
i sentimenti compressi ma sempre vicini a esplodere. E attribuivamo a 
quelle bocche scure, alle caverne che oltre di loro si aprivano sotto le 
palazzine del rione, tutto ciò che ci spaventava alla luce del giorno. Don 
Achille, per esempio, era non solo nella sua casa all’ultimo piano ma anche 
lì sotto, ragno tra i ragni, topo tra i topi, una forma che assumeva tutte le 
forme. Lo immaginavo a bocca 
aperta per via di lunghe zanne d’animale, 
corpo di 
pietra invetriata ed erbe velenose, sempre pronto ad accogliere in 
un’enorme borsa nera tutto ciò che lasciavamo cadere dagli angoli divelti 
del reticolo. Quella borsa era un tratto fondamentale di <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, ce 
l’aveva sempre, anche in casa sua, e ci metteva dentro materia viva e morta.</p> 


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> sapeva che 
avevo quella paura, la mia bambola ne parlava ad alta 
voce. Per questo, proprio nel giorno in cui senza nemmeno contrattare, solo 
con gli sguardi 
e i gesti, ci scambiammo per la prima volta le nostre 
bambole, lei, appena ebbe Tina, la spinse oltre la rete e la lasciò cadere 
nell’oscurità.</p>
</div>
           <div xml:id="chapin3">
              <head>3.</head>
              <p><persName ref="Lila">Lila</persName> comparve nella mia vita <date notBefore="1950">in prima elementare</date> e mi impressionò subito 
perché era molto 
cattiva. Eravamo tutte un po’ cattive, in quella classe, ma 
solo quando <persName ref="#Oliviero">la maestra Oliviero</persName> non poteva vederci. Lei invece 
era cattiva 
sempre. Una volta ridusse a pezzetti la carta assorbente, prima infilò i 
frammenti a uno a uno nel buco dell’inchiostro, poi cominciò a pescarli col 
pennino e a lanciarceli addosso. Io fui colpita due volte nei capelli e una 
volta sul colletto bianco. La maestra strillò come sapeva fare lei, con una 
voce ad 
ago, lunga e puntuta, che ci terrorizzava, e le ordinò di andare 
subito in 
castigo 
dietro la lavagna. Lila non obbedì e non parve nemmeno 
spaventarsi, anzi continuò a lanciare in giro pezzi di carta bagnati 
nell’inchiostro. La maestra Oliviero, allora, una donna pesante che ci 
sembrava molto vecchia anche se doveva essere appena sopra i quaranta, 
venne giù dalla cattedra minacciandola, inciampò non si sa bene su cosa, 
non riuscì a tenersi in equilibrio e andò a sbattere con la faccia contro lo 
spigolo di un banco. Restò sul pavimento che pareva morta.</p>


<p>Cosa successe subito dopo non me lo ricordo, ricordo solo il corpo 
immobile della maestra, un fagotto scuro, e <persName ref="#Lila">Lila</persName> che la fissava col viso 
serio.</p> 


<p>Ho in mente tanti incidenti di questo tipo. Vivevamo in un mondo in cui 
bambini e adulti si ferivano spesso, dalle ferite usciva il sangue, veniva la 
suppurazione e a volte morivano. Una delle figlie della <persName ref="#AssuntaScanno">signora Assunta</persName>, la 
fruttivendola, si era ferita con un 
chiodo ed era morta di tetano. Il figlio più 
piccolo della ><persName ref="#RosaSpagnuolo">signora Spagnuolo</persName> 
era morto di crup alla gola. Un mio cugino, 
all’età di vent’anni, una mattina 
andò a spalare macerie e la sera era morto 
schiacciato, col sangue che gli usciva dalle orecchie e dalla bocca. Il padre 
di <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> era rimasto ucciso perché stava costruendo un palazzo ed era 
caduto giù. Il padre del <persName ref="#AlfredoPeluso">signor 
Peluso</persName> non aveva un braccio, 
gliel’aveva 
tagliato il tornio a tradimento. La sorella di <persName ref="#GiuseppinaPeluso">Giuseppina</persName>, la moglie del signor 
Peluso, era morta di tubercolosi a ventidue anni. Il figlio grande di <persName ref="#AchilleCarracci">don 



Achille</persName> – non l’avevo mai visto, eppure mi pareva di ricordarmelo – era 
andato in guerra ed era morto due volte, prima annegato nell’oceano 
Pacifico, poi mangiato dai pescecani. Tutta la famiglia Melchiorre era morta 
abbracciata, urlando di paura, sotto un bombardamento. La vecchia 
signorina Clorinda era morta respirando il gas invece dell’aria. Giannino, 
che stava in quarta quando noi eravamo in prima, un giorno era morto 
perché aveva trovato una bomba e l’aveva toccata. Luigina, con cui 
avevamo giocato in cortile o forse no, era solo un nome, l’aveva uccisa il 
tifo petecchiale. Il nostro mondo era così, pieno di parole che 
ammazzavano: il crup, il tetano, il tifo petecchiale, il gas, la guerra, il 
tornio, le macerie, il lavoro, il bombardamento, la bomba, la tubercolosi, la 
suppurazione. Faccio risalire le tante paure che mi hanno accompagnata per 
tutta la vita a quei vocaboli e a quegli anni.</p> 


<p>Si poteva morire 
anche di cose che parevano normali. Si poteva morire, 
per esempio, se sudavi e poi bevevi l’acqua fredda del rubinetto senza 
esserti prima bagnata i polsi: succedeva che ti coprivi di puntini rossi, ti 
veniva la tosse e 
non potevi respirare più. Si poteva morire se mangiavi le 
ciliegie nere senza sputare il nocciolo. Si poteva morire se masticavi la 
gomma americana e per distrazione la ingoiavi. Si poteva morire soprattutto 
se prendevi una 
botta alla tempia. La tempia era un posto fragilissimo, ci 
stavamo tutte molto attente. Bastava una sassata, e le sassate erano la 
norma. All’uscita di scuola una banda di maschi della campagna, 
capeggiata da uno che si chiamava <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> o Enzuccio, uno dei figli di 
<persName ref="#AssuntaScanno">Assunta</persName> la fruttivendola, cominciò a tirarci le pietre. Si sentivano offesi dal 
fatto che eravamo più brave di loro. Quando arrivavano i sassi scappavamo 
tutte, ma <persName ref="#Lila">Lila</persName> no, seguitava a camminare con passo regolare e a volte 
addirittura si fermava. Era molto brava a studiare la traiettoria dei sassi e a 
scansarli con un movimento calmo, oggi direi elegante. Aveva un fratello 
maschio più grande e forse aveva imparato da lui, non so, anch’io avevo 
fratelli ma più piccoli di me e da loro non avevo imparato niente. Tuttavia, 
quando mi rendevo conto che era rimasta indietro, pur avendo molta paura 
mi fermavo ad aspettarla.</p> 


<p>C’era già allora qualcosa che mi impediva di abbandonarla. Non la 
conoscevo bene, non ci eravamo mai rivolte la parola pur essendo 
continuamente in gara tra noi, in classe e fuori. Ma sentivo confusamente 



che se fossi scappata insieme alle altre avrei lasciato a lei qualcosa di mio 
che non mi avrebbe restituito più.</p> 


<p>All’inizio restavo nascosta dietro un angolo e mi sporgevo per vedere se 
Lila arrivava. Poi, visto che non si muoveva, mi costringevo a raggiungerla, 
le passavo le pietre, le tiravo anch’io. Ma lo facevo senza convinzione, ho 
fatto molte cose nella mia vita ma mai convinta, mi sono sempre sentita un 
po’ scollata dalle mie stesse azioni. <persName ref="#Lila">Lila</persName> invece aveva, da piccola – ora non 
so dire di preciso se già a sei o a sette anni, o quando andammo insieme su 
per le scale che portavano a casa di <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> e ne avevamo 
otto, quasi 
nove –, la caratteristica della determinazione assoluta. Che impugnasse 
l’asta tricolore della penna o una pietra o il corrimano delle 
scale buie, 
comunicava l’idea che ciò che ne doveva seguire – conficcare con un lancio 
preciso il pennino nel legno del banco, dispensare pallottole intrise di 
inchiostro, colpire i maschi della campagna, salire fino alla porta di <persName ref="AchilleCarracci">don 
Achille</persName> – l’avrebbe fatto senza esitazione.</p> 


<p>La banda veniva dal terrapieno della ferrovia, faceva provvista di sassi 
tra i binari. <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>, il capo, era un 
bambino molto pericoloso, almeno tre anni 
più di noi, ripetente, coi capelli cortissimi biondi e gli occhi chiari. 
Lanciava con precisione pietre piccole dai bordi taglienti, e <persName ref="#Lila">Lila</persName> aspettava i 
suoi tiri 
per mostrargli come li scansava, farlo arrabbiare ancora di più e 
rispondere subito con tiri altrettanto pericolosi. Una volta lo colpimmo alla 
caviglia destra, e dico lo colpimmo perché ero stata <persName ref="#Lenù">io</persName> a passare a <persName ref="#Lila">Lila</persName> una 
pietra piatta coi bordi tutti scheggiati. La pietra strisciò sulla pelle di <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> 
come un rasoio, lasciandogli una macchia rossa da cui subito uscì sangue. Il 
bambino si guardò la gamba ferita, ce l’ho davanti agli occhi: tra pollice e 
indice aveva il sasso che stava per tirare, il braccio era già sollevato per il 
lancio, eppure si bloccò stupefatto. Anche i maschi sotto il suo comando 
guardarono increduli il sangue. <persName ref="Lila">Lila</persName> invece non mostrò la minima 
soddisfazione per il buon esito 
del tiro e si chinò a raccogliere un’altra 
pietra. <persName ref="#Lenù">Io</persName>Il’afferrai per un braccio, fu il nostro primo contatto, un contatto 
brusco e spaventato. Sentivo che la banda sarebbe diventata più feroce e 
volevo che ci ritirassimo. Ma non ci fu tempo. <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>, malgrado la caviglia 
sanguinante, si riprese dallo stupore e lanciò la pietra che aveva in mano. 
Tenevo ancora stretta Lila quando la sassata la prese in fronte e me la 
strappò via. Un attimo dopo era distesa sul marciapiede con la testa rotta.</p>
</div>
           <div xml:id="chapin4">
              <head>4.</head>


<p>Sangue. In genere usciva dalle ferite solo dopo che ci si era scambiati 
maledizioni orribili e oscenità disgustose. Si seguiva sempre quella trafila. <persName ref="#Lenùsfather">Mio padre</persName>, che pure mi pareva un uomo buono, lanciava di continuo insulti 
e minacce se qualcuno, come diceva, non era degno di stare sulla faccia 
della terra. Ce l’aveva in particolare con <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>. Aveva sempre 
qualcosa da rinfacciargli e a volte mi mettevo le mani sulle orecchie per non 
restare troppo impressionata dalle sue brutte parole. Quando ne parlava con 
<persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> lo chiamava “tuo cugino”, ma <persName ref="#LenùsMother">mia madre</persName> rinnegava 
subito quel 
legame di sangue (c’era una parentela molto alla lontana) e rincarava la 
dose degli insulti. Mi spaventavano le loro rabbie, e mi spaventava 
soprattutto che <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> potesse avere orecchie così ricettive da 
percepire anche gli insulti detti da grande distanza. Temevo che
venisse ad 
ammazzarli.</p> 


<p>Il nemico giurato di <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, comunque, non era mio padre ma il 
<persName ref="#AlfredoPeluso">signor Peluso</persName>, un falegname bravissimo sempre senza soldi in quanto si 
giocava tutto quello che guadagnava nel retrobottega del bar Solara. <persName ref="#AlfredoPeluso">Peluso</persName> 
era padre di una nostra compagna di scuola, <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela</persName>, di <persName ref="#PasqualePeluso">Pasquale</persName>, che era 
grande, e di altri due figli, bambini più miserabili di noi, con i quali in 
qualche caso io e Lila giocavamo e che a scuola e fuori cercavano sempre 
di rubarci le nostre cose, la penna, la gomma, la cotognata, tanto che 
tornavano a casa pieni di lividi per le botte che gli davamo.</p> 


<p>Le volte che lo vedevamo, <persName ref="#AlfredoPeluso">il signore Peluso</persName> ci pareva l’immagine della 
disperazione. Da un lato perdeva tutto al gioco e dall’altro si prendeva a 
schiaffi in pubblico perché non sapeva più come sfamare la famiglia. Per 
ragioni oscure attribuiva a <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>la propria rovina. Gli addebitava il 
fatto che 
a tradimento s’era preso, come se il suo corpo tenebroso fosse 
fatto di calamita, tutti gli arnesi per il lavoro di falegname, cosa che aveva 
reso inutile la bottega. Gli rimproverava che s’era preso anche quella e 
l’aveva trasformata in salumeria. Per anni ho immaginato la pinza, la sega, 



la tenaglia, il martello, la morsa e mille e mille chiodi che venivano 
risucchiati in forma di sciame metallico dentro la materia che componeva 
<persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>. Per anni ho visto uscire dal suo corpo, grezzo e 
pesante di 
materie eterogenee, salami, provoloni, mortadelle, sugna e 
prosciutto, 
sempre in forma di sciame.</p> 


<p>Fatti avvenuti in tempi bui. <persName ref="#AchilleCarracci">Don Achille</persName> doveva essersi manifestato in 
tutta la sua mostruosa natura prima che noi nascessimo. Prima. <persName ref="#Lila">Lila</persName> usava 
spesso quella formula, a scuola e fuori. Ma pareva che non le 
importasse 
tanto ciò che era accaduto prima di noi – eventi in genere oscuri, su cui i 
grandi o 
tacevano o si pronunciavano con molta reticenza – quanto che ci 
fosse stato davvero un prima. Era questo che all’epoca la lasciava perplessa 
e anzi a volte la innervosiva. Quando diventammo amiche me ne parlò così 
tanto di quella cosa assurda – prima di noi 
– 
che finì per trasmettere il 
nervoso anche a me. Era il tempo lungo, lunghissimo, in cui non 
c’eravamo 
state; il tempo in cui <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> s’era mostrato a tutti per ciò che era: un 
essere malvagio 
di incerta fisionomia animalminerale, che – pareva – 
levava il sangue agli altri mentre a lui non ne usciva mai, forse non era 
nemmeno possibile graffiarlo.</p> 


<p>Eravamo in seconda elementare, forse, e non ci parlavamo ancora, 
quando si sparse la voce che proprio di fronte alla chiesa della Sacra 
Famiglia, all’uscita dalla messa, <persName ref="#AlfredoPeluso">il signor Peluso</persName> aveva cominciato a 
strillare di rabbia contro <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, e <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> aveva lasciato il figlio 
grande <persName ref="#StefanoCarracci">Stefano</persName>, 
<persName ref="#PinucciaCarracci">Pinuccia</persName>, <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName>che era nostro coetaneo, <persName ref="#MariaCarracci">la moglie</persName>, e 
mostrandosi per un attimo nella sua forma più raccapricciante, s’era gettato 
addosso a <persName ref="#AlfredoPerluso">Peluso</persName>, lo aveva sollevato, lo aveva lanciato contro un albero dei 
giardinetti e l’aveva abbandonato lì, tramortito, col sangue che gli usciva da 
cento ferite in testa e dappertutto, senza che il poveretto potesse anche solo 
dire: aiutatemi.</p>
</div>
           <div xml:id="chapin5">
              <head>5.</head> 


<p>Non ho nostalgia della nostra infanzia, è piena di violenza. Ci succedeva di 
tutto, in casa e fuori, ogni giorno, ma non ricordo di aver mai pensato che la 
vita che c’era capitata fosse particolarmente brutta. La vita era così e basta, 
crescevamo con 
l’obbligo di renderla difficile agli altri prima che gli altri la 
rendessero difficile a noi. Certo, a me sarebbero piaciuti i modi gentili che 
predicavano la maestra e il parroco, ma sentivo che quei modi non erano 
adatti al 
nostro rione, anche se 
eri femmina. Le donne combattevano tra 
loro più degli uomini, si prendevano per i capelli, si facevano male. Far 
male era una malattia. Da bambina mi sono immaginata animali 
piccolissimi, quasi invisibili, che 
venivano di notte nel rione, uscivano dagli 
stagni, dalle carrozze in disuso dei treni oltre il terrapieno, 
dalle erbe 
puzzolenti dette 
fetienti, dalle rane, dalle salamandre, dalle mosche, dalle 
pietre, dalla polvere, ed entravano nell’acqua e nel cibo e nell’aria, 
rendendo le nostre mamme, le nonne, rabbiose come cagne assetate. Erano 
contaminate più degli uomini, 
perché i maschi diventavano furiosi di 
continuo ma alla fine si calmavano, mentre le femmine, che erano 
all’apparenza silenziose, accomodanti, quando si arrabbiavano andavano 
fino in fondo alle loro furie senza fermarsi più.</p> 


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> fu molto segnata da quello che successe a <persName ref="#Melina">Melina Cappuccio</persName>, 


una parente di sua madre.
              E anch’io. <persName ref="#Melina">Melina</persName> abitava nella stessa palazzina 
dei miei
genitori, noi al secondo piano, lei al terzo. Aveva poco più di 
trent’anni e sei figli, ma ci sembrava una vecchia. Il marito era della sua 
stessa età, scaricava cassette al mercato ortofrutticolo. Me lo ricordo basso e 
largo, ma bello, con una faccia fiera. Una notte uscì di casa come al solito e 
<date notBefore="1950">morì</date> forse ammazzato, forse di stanchezza. Ci fu un funerale amarissimo a 
cui partecipò tutto il rione, anche i miei genitori, anche i genitori di <persName ref="#Lila">Lila</persName>. 
Poi passò un po’ 
di tempo e chissà cosa successe a <persName ref="#Melina">Melina</persName>. Di fuori restò la 
stessa, una donna secca con un grande naso, i capelli già grigi, la voce acuta 



che la sera chiamava i figli dalla 
finestra a uno a uno, per nome, con sillabe 
allungate da una disperazione rabbiosa: <persName ref="#AdaCappuccio">Aaa-daa</persName>, Miii-chè. In principio fu 
molto aiutata da <persName ref="#DonatoSarratore">Donato Sarratore</persName>, che viveva nell’appartamento proprio 
sopra il suo, al quarto e ultimo piano.</p> 


<p><persName ref="#DonatoSarratore">Donato</persName> era un frequentatore assiduo della parrocchia della Sacra 
Famiglia e 
da buon cristiano si adoperò molto per lei raccogliendo danaro, abiti e 
scarpe usate, sistemandole <persName ref="#AntonioCappuccio">Antonio</persName>, il figlio più grande, presso l’officina di 
Gorresio, un suo conoscente. <persName ref="#Melina">Melina</persName> gli fu così grata che la gratitudine si 
mutò, dentro il suo petto di donna desolata, in amore, in passione. Non si 
sapeva se <persName ref="#DonatoSarratore">Sarratore</persName> se ne fosse mai accorto. Era un uomo cordialissimo ma 
molto serio, casa, chiesa e lavoro, faceva parte del personale viaggiante 
delle Ferrovie dello stato, aveva uno stipendio fisso con cui manteneva 
dignitosamente la moglie Lidia 
e cinque figli, il più grande si chiamava 
<persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName>. Le volte che non era in viaggio sulla tratta Napoli-Paola e ritorno, si 
dedicava ad aggiustare questo e quello in casa, andava a fare la spesa, 
portava a passeggio in carrozzina l’ultimo nato. Cose molto anomale nel 
rione. A 
nessuno 
veniva in mente che <persName ref="#DonatoSarratore">Donato</persName> si prodigasse a quel modo per 
alleviare le fatiche <persName ref="#LidiaSarratore">della moglie</persName>. No: tutti i maschi delle palazzine, mio 
padre in testa, lo consideravano un uomo a cui piaceva fare la femmina, 
tanto più 
che scriveva poesie e le leggeva volentieri a chiunque. Non venne 
mai in mente nemmeno a <persName ref="#Melina">Melina</persName>. La vedova preferì pensare che lui, per 
gentilezza d’animo, si fosse fatto mettere i piedi in testa dalla <persName ref="#LidiaSarratore">moglie</persName>, e 
decise perciò di combattere ferocemente contro <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia Sarratore</persName> per liberarlo 
e permettergli di congiungersi stabilmente a lei. La guerra che ne seguì 
all’inizio mi sembrò divertente, se ne parlava in casa mia e fuori con cattive 
risate. <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia</persName> stendeva le lenzuola fresche di bucato e <persName ref="#Melina">Melina</persName> saliva in piedi 
sul davanzale e gliele sporcava con una canna che aveva bruciato apposta, 
alla punta, sul fuoco; <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia</persName> passava sotto le finestre e lei le sputava in testa 


o le rovesciava addosso secchiate d’acqua sporca; <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia</persName> faceva rumore di 
giorno camminandole, insieme ai figli indemoniati, sopra la testa, e lei si 
accaniva per tutta la notte a battere contro il soffitto con la mazza per lavare 
a terra. <persName ref="#DonatoSarratore">Sarratore</persName> cercò in tutti i modi di mettere pace, ma era un uomo 
troppo sensibile, troppo cortese. 
Così, di dispetto in dispetto, le due donne 
cominciarono a prendersi a male parole se solo si incrociavano per strada o 
per le scale, suoni duri, feroci. Fu da quel momento che cominciarono a 

farmi paura. Una delle tante scene terribili della mia infanzia ha inizio con 
le urla di <persName ref="#Melina">Melina</persName> e <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia</persName>, con gli insulti che si lanciano dalle finestre e 
poi sulle scale; continua quindi con mia madre che si precipita alla porta di 
casa, l’apre e si affaccia sul pianerottolo seguita da noi bambini; e finisce 
con l’immagine, per me ancora oggi insopportabile, delle due vicine che 
rotolano avvinte 
giù per le scale e la testa di <persName ref="#Melina">Melina</persName> sbatte sul pavimento 
del pianerottolo, a pochi centimetri dalle mie scarpe, come un melone 
bianco che ti è scappato di mano.</p> 


<p>Mi è 
difficile dire perché a quei tempi noi bambine fossimo dalla parte di 
<persName ref="#LidiaSarratore">Lidia Sarratore</persName>. Forse perché aveva lineamenti regolari e capelli biondi. O 


perché <persName ref="#DonatoSarratore">Donato</persName> era suo e avevamo capito che <persName ref="#Melina">Melina</persName> glielo voleva levare. O 
perché i 
figli di Melina erano cenciosi e sporchi, mentre quelli di Lidia 
erano lavati, ben 
pettinati e il primo, <persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName>, che aveva qualche anno più di 
noi, era bello, ci piaceva. <persName ref="#Lila">Lila</persName> soltanto propendeva per <persName ref="#Melina">Melina</persName>, ma non ci 
spiegò mai perché. Disse solo, in una certa circostanza, che se <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia Sarratore</persName>Lidia finiva ammazzata ben 
le stava, e io pensai che la vedesse così un 
po’ perché era cattiva nell’anima e un po’ perché lei e Melina erano parenti 
alla lontana.</p> 


<p>Un giorno tornavamo da scuola, eravamo quattro o cinque bambine.</p> 


<p>Con noi 
c’era <persName ref="#MarisaSarratore">Marisa Sarratore</persName>, 
che di solito ci accompagnava non perché 
ci fosse simpatica ma perché speravamo che, tramite lei, avremmo potuto 
entrare in contatto con suo fratello grande, vale a dire <persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName>. Fu lei che si 
accorse per prima di <persName ref="#Melina">Melina</persName>. La donna camminava dall’altro lato dello 
stradone con passo lento, portando in una mano un cartoccio da cui, con 
l’altra, prendeva e mangiava. <persName ref="#MarisaSarratore">Marisa</persName> ce la indicò chiamandola la zoccola, 
ma senza disprezzo, solo perché ripeteva la formula che in casa usava sua 
madre.</p> 


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName>, subito, anche se era più piccola di statura e magrissima, le diede uno 
schiaffo così forte che la mandò per terra, e lo fece a freddo come era solita 
fare in tutte le occasioni di violenza, senza gridare prima e senza gridare 



dopo, senza una parola di preavviso, senza sbarrare gli occhi, gelida e 
decisa.</p>


<p><persName ref="#Lenù">Io</persName> prima 
soccorsi <persName ref="#MarisaSarratore">Marisa</persName> che già piangeva e l’aiutai a rialzarsi, poi mi 
girai per vedere cosa faceva <persName ref="#Lila">Lila</persName>. Era scesa dal marciapiede e stava andando 
da <persName ref="#Melina">Melina</persName>M attraversando lo stradone, senza badare ai camion che passavano. 
Le vidi, 
nell’atteggiamento più che nel viso, qualcosa che mi turbò e che 
tuttora mi è difficile definire, tanto che per adesso mi accontenterò di dire 
così: sebbene si muovesse tagliando lo stradone, piccola, nera, nervosa, 
sebbene lo facesse con la sua 
solita determinazione, era ferma. Ferma 
dentro ciò che la parente di sua madre stava facendo, ferma per la pena, 
ferma di sale come le statue di 
sale. Aderente. Tutt’uno con <persName ref="Melina">Melina</persName>, che 
aveva sul palmo lo scuro sapone tenero appena acquistato nello scantinato 
di don Carlo, e ne prendeva con l’altra mano e se lo mangiava.</p> 
              </div>
              <div xml:id="chapterin6">
                 <head>6.</head>


<p>Il giorno che <persName ref="#Oliviero">la maestra Oliviero</persName> cadde dalla cattedra e andò a sbattere con 
uno zigomo contro il banco, <persName ref="#Lenù">io</persName>, come ho detto, la considerai morta, morta 
sul lavoro come mio nonno o il marito di Melina, e mi sembrò che di 
conseguenza sarebbe morta anche <persName ref="#Lila">Lila</persName> per il castigo terribile che avrebbe 
ricevuto. Invece, per un periodo 
che non posso definire – breve, lungo –, 
non accadde nulla. Si limitarono a sparire entrambe, maestra e 
alunna, dai 
nostri giorni e dalla memoria.</p> 


<p><date from="1950" to="1951">Ma tutto era molto sorprendente, allora. <persName ref="#Oliviero">La maestra Oliviero</persName> 
tornò a 
scuola viva e cominciò a occuparsi di <persName ref="Lila">Lila</persName> non per castigarla, come ci 
sarebbe sembrato naturale, ma per lodarla.</date></p>


<p>Questa nuova fase cominciò quando fu chiamata a scuola <persName ref="#NunziaCerullo">la madre di 
   Lila, la signora Cerullo</persName>. Una mattina bussò il bidello e l’annunciò. Subito 
dopo entrò <persName ref="#NunziaCerullo">Nunzia Cerullo</persName>, irriconoscibile. Lei, che come la gran parte 
delle donne del rione viveva arruffata in ciabatte e vecchi abiti consunti, 
comparve in abito da cerimonia (matrimonio, comunione, cresima, 
funerale), tutta scura, una borsetta nera luccicante, scarpe con un po’ di 
tacco che le tormentavano i piedi gonfi, e offrì <persName ref="#Oliviero">alla maestra</persName> due sacchetti di 
carta, uno con lo zucchero e uno col caffè.</p> 


<p><persName ref="#Oliviero">La maestra</persName> accettò di buon grado il dono e disse a lei e a tutta la classe, 
guardando Lila che invece fissava il banco, frasi il cui senso generale mi 
disorientò. Eravamo in prima elementare. Stavamo appena 
imparando 
l’alfabeto e i numeri da uno a dieci. La più brava in classe ero <persName ref="#Lenù">io</persName>, sapevo 
riconoscere tutte le lettere, sapevo dire uno due tre quattro eccetera, ero di 
continuo lodata per la calligrafia, vincevo le coccarde tricolori che cuciva la 
maestra. Tuttavia <persName ref="#Oliviero">la Oliviero</persName>, a sorpresa, sebbene <persName ref="#Lila">Lila</persName> l’avesse fatta cadere 
mandandola all’ospedale, disse che la migliore tra noi era lei. Vero che era 
la più cattiva. Vero che aveva fatto quella cosa terribile di tirare pezzi di 
carta assorbente sporchi di inchiostro addosso a noi. Vero che se quella 
bambina non si fosse comportata così indisciplinatamente, lei, la nostra 



maestra, non sarebbe caduta dalla cattedra ferendosi allo zigomo. Vero che 
era costretta a punirla di continuo con la bacchetta di legno o mandandola in 
ginocchio sul grano duro dietro la lavagna. Ma c’era un fatto che, in quanto 
maestra e anche in quanto persona, la riempiva di gioia, un fatto 
meraviglioso che aveva scoperto qualche giorno prima, casualmente.</p> 


<p>Qui si fermò, come se le parole non le bastassero o come se volesse 
insegnare <persName ref="#NunziaCerullo">alla madre di Lila</persName> e a noi che quasi sempre, più delle parole, 
contano i fatti. Prese un pezzo di gesso e scrisse alla lavagna (ora non mi 
ricordo cosa, non sapevo ancora 
leggere: quindi la parola la invento) sole. 
Poi chiese a <persName ref="#Lila">Lila</persName>:</p> 


<p>«<persName ref="#Lila">Cerullo</persName>, che c’è scritto qui?».</p> 


<p>Nell’aula cadde 
un silenzio incuriosito. <persName ref="#Lila">Lila</persName> fece un mezzo sorrisetto, 
quasi una smorfia, e si gettò di lato, tutta addosso alla sua compagna di 
banco, che diede molti segni di fastidio. Poi lesse con tono imbronciato:</p> 


<p>«Sole».</p> 


<p><persName ref="#NunziaCerullo">Nunzia Cerullo</persName> guardò <persName ref="#Oliviero">la maestra</persName>, e il suo sguardo era incerto, quasi 
spaventato. <persName ref="#Oliviero">La Oliviero</persName> lì per lì sembrò non capire come mai in quegli 
occhi di 
madre non c’era il suo 
stesso entusiasmo. Ma poi dovette intuire 
che <persName ref="#NunziaCerullo">Nunzia</persName> non sapeva leggere o che comunque non era sicura che alla 
lavagna fosse scritto proprio sole, e 
si accigliò. Quindi un po’ per chiarire la 
situazione alla <persName ref="#NunziaCerullo">Cerullo</persName>, un po’ per lodare la nostra compagna, disse a Lila:</p> 


<p>«Brava, c’è scritto proprio sole».</p> 


<p>Poi le comandò:</p> 


<p>«Vieni, <persName ref="#Lila">Cerullo</persName>, vieni alla lavagna».</p> 


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> svogliatamente andò alla lavagna, <persName ref="#Oliviero">la maestra</persName> le porse il gesso.</p> 


<p>«Scrivi» le disse, «gesso».</p> 


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName>, molto concentrata, con una grafia tremolante, collocando le lettere 
una più su, una più giù, scrisse: geso.</p> 


<p><persName ref="#Oliviero">La Oliviero</persName> aggiunse la seconda “s” e <persName ref="#NunziaCerullo">la signora Cerullo</persName>, vedendo la 
correzione, disse desolata alla <persName ref="#Lila">figlia</persName>:</p> 


<p>«Hai sbagliato».</p> 


<p>Ma <persName ref="#Oliviero">la maestra</persName> subito la rassicurò:</p> 


<p>«No no no: <persName ref="#Lila">Lila</persName> si deve esercitare, questo sì, ma sa già leggere, sa già 
scrivere. Chi le ha insegnato?».</p> 


<p><persName ref="#NunziaCerullo">la signora Cerullo</persName> disse a occhi bassi:</p> 


<p>«Io no».</p> 



<p>«Ma a casa vostra o nel palazzo c’è qualcuno che può averlo fatto?».</p> 


<p><persName ref="#NunziaCerullo">Nunzia</persName>fece energicamente di no con la testa.</p> 


<p>Allora <persName ref="#Olivero">la maestra</persName> si rivolse a <persName ref="#Lila">Lila</persName> e con genuina ammirazione le chiese 
davanti a tutte noi:</p> 


<p>«Chi ti ha insegnato a leggere e a scrivere, <persName ref="#Lila">Cerullo</persName>?».</p> 


<p><persName ref="#Lila">Cerullo</persName>, piccola, scura di capelli e di occhi e di grembiule, col fiocco rosa 
al collo e sei anni di vita soltanto, rispose:</p> 
                 <p>«Io»</p>
</div>
              <div xml:id="chapin7">
                 <head>7.</head>


<p>Secondo <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, il fratello più grande di Lila, <persName ref="#Lila">la bambina</persName> aveva imparato a 
leggere intorno ai tre anni guardando le lettere e le figure del suo sillabario.</p> 
<p>Gli si metteva seduta accanto in cucina mentre faceva i compiti, e 
apprendeva più di quanto riuscisse ad apprendere lui.</p> 


<p><persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> aveva quasi sei anni più di Lila, era un ragazzo coraggioso che 
brillava in tutti i 
giochi del cortile e della strada, soprattutto nel lancio dello 
strùmmolo. Ma leggere, scrivere, fare i conti, imparare le poesie a memoria, 
non erano cose per lui. A meno di dieci anni <persName ref="#FernandoCerullo">il padre, Fernando,</persName> per 
insegnargli il mestiere di risuolatore di scarpe aveva cominciato a portarselo 
ogni giorno nel suo bugigattolo di calzolaio in una viuzza oltre lo stradone. 
Noi bambine, quando lo incontravamo, gli sentivamo addosso l’odore dei 
piedi sporchi, della tomaia vecchia, del mastice, e lo prendevamo in giro, lo 
chiamavamo solapianelle. Forse per questo lui si vantava di essere 
all’origine della 
bravura di sua 
<persName ref="#Lila">sorella</persName>. Ma in realtà non ce l’aveva mai 
avuto, il 
sillabario, e non era stato seduto nemmeno un minuto, mai, a fare i 
compiti. Impossibile dunque che <persName ref="#Lila">Lila</persName> avesse imparato dalle sue fatiche 
scolastiche. Era più probabile che avesse capito precocemente come 
funzionava l’alfabeto grazie ai fogli di giornale dentro cui i clienti 
avvolgevano le scarpe vecchie e che certe volte il padre portava a casa per 
leggere alla famiglia i fatti di cronaca più interessanti.</p> 


<p>Comunque, che le cose fossero andate in un modo o nell’altro, il dato di 
fatto era 
quello: 
<persName ref="#Lila">Lila</persName> sapeva leggere e scrivere, e di quella mattina grigia in 
cui <persName ref="#Oliviero">la maestra</persName> ce lo rivelò mi è rimasto in mente soprattutto il senso di 
debolezza che quella notizia mi lasciò addosso. La scuola, fin dal primo 
giorno, mi era subito sembrata un posto assai più bello di casa mia. Era il 
luogo del rione in cui mi sentivo più al sicuro, ci andavo molto emozionata. 
Stavo attenta alle lezioni, eseguivo con la massima cura tutto quello che mi 
si diceva di eseguire, imparavo. Ma soprattutto mi piaceva piacere alla 
maestra, mi piaceva piacere a tutti. A casa ero la preferita di <persName ref="#Lenùsfather">mio padre</persName> e 



anche i miei fratelli mi volevano 
bene. Il problema era <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName>, con lei le 
cose non andavano mai per il verso giusto. Mi pareva che, già allora che 
avevo poco più di sei anni, facesse di tutto per farmi capire che nella sua 
vita ero superflua. Non le ero simpatica e nemmeno lei era simpatica a me. 
Mi repelleva il suo corpo, cosa 
che probabilmente intuiva. Era biondastra, 
pupille azzurre, opulenta. Ma aveva l’occhio destro che non si 
sapeva mai 
da che parte guardasse. E anche la gamba destra non le funzionava, la 
chiamava la gamba offesa. Zoppicava e il suo passo mi inquietava, specie di 
notte, quando non poteva dormire e si muoveva per il corridoio, andava in 
cucina, tornava indietro, ricominciava. A volte la sentivo schiacciare con 
colpi rabbiosi di tacco gli scarafaggi che arrivavano dalla porta d’ingresso, 
e me la immaginavo con occhi furiosi come quando se la prendeva con me.</p> 


<p>Di sicuro non era felice, le fatiche di casa la logoravano e i soldi non 
bastavano mai. Si arrabbiava spesso con <persName ref="#Lenùsfather">mio padre</persName>, usciere al comune, gli 
urlava che doveva inventarsi qualcosa, che così non si poteva andare avanti. 
Litigavano. Ma poiché <persName ref="#LenùsFather">mio padre</persName> non alzava la voce nemmeno quando 
perdeva la pazienza, io parteggiavo sempre per lui contro di lei, anche se a 
volte la picchiava e con me sapeva essere minaccioso. Era stato lui e non 
mia madre a dirmi, il primo giorno di scuola: «<persName ref="#Lenù">Lenuccia</persName>, fa’ la brava con la 
maestra e noi ti facciamo studiare. Ma se non sei brava, se non sei la più 
brava, papà ha bisogno di aiuto e vai a lavorare». Quelle parole mi avevano 
spaventato molto, eppure, pur pronunciandole lui, le avevo sentite come se 
fosse stata mia madre a suggerirgliele, a imporgliele. Avevo promesso a 
entrambi che avrei fatto la brava. E le cose erano andate subito così bene 
che <persName ref="#Oliviero">la maestra</persName> mi diceva spesso:</p> 


<p>«<persName ref="#Lenù">Greco</persName>, vieniti a sedere vicino a me»</p> 


<p>Era un gran privilegio. <persName ref="#Oliviero">La Oliviero</persName> aveva accanto a sé, sempre, una sedia 
vuota dove chiamava le più brave, per premio. Io, nei primi tempi, le 
sedevo accanto in continuazione. Lei mi esortava con molte parole 
incoraggianti, lodava i miei boccoli biondi e così rafforzava in me la voglia 
di far bene: tutt’al contrario di <persName ref="#LenùsMother">mia madre</persName> che, quando ero a casa, mi 
copriva così spesso di rimproveri, a volte di insulti, da farmi desiderare di 
rincantucciarmi in un angolo buio e sperare che non mi trovasse più. Poi 
successe che venne in classe <persName ref="#NunziaCerullo">la signora Cerullo</persName> e <persName ref="#Oliviero">la maestra Oliviero</persName> ci 
rivelò che <persName ref="#Lila">Lila</persName> era molto più avanti di noi. Non solo: chiamò più spesso lei 
che me a sederle 
accanto. Cosa mi causasse dentro quel declassamento non 



lo so, trovo difficile, oggi, dire con fedeltà e chiarezza ciò che provai. Lì per 
lì forse niente, un po’ di gelosia come tutte. Ma di sicuro proprio in quel 
periodo mi cominciò una preoccupazione. Pensai che, sebbene le mie 
gambe funzionassero bene, corressi di continuo il rischio di diventare 
zoppa. Mi svegliavo con quell’idea in testa e mi alzavo subito dal letto per 
vedere se le mie gambe erano ancora in ordine. Perciò forse mi fissai con 
<persName ref="#Lila">Lila</persName>, che aveva gambette magrissime, scattanti, e le muoveva sempre, 
scalciava anche quando era seduta accanto alla maestra, tanto che quella si 
innervosiva e presto la mandava a posto. Qualcosa mi convinse, allora, che 
se fossi andata sempre dietro a lei, alla sua andatura, il passo di mia madre, 
che mi era entrato nel cervello e non se ne usciva più, avrebbe smesso di 
minacciarmi. Decisi che dovevo regolarmi su <persName ref="#Lila">quella bambina</persName>, non perderla 
mai di vista, anche se si fosse infastidita e mi avesse scacciata.</p>
</div>
              <div xml:id="chaptin8">
                 <head>8.</head> 
                 <p>È 
probabile che questa sia stata la mia maniera di reagire all’invidia, 
all’odio, e soffocarli. O, forse, travestii a quel modo il senso di subalternità, 
la fascinazione che subivo. Certo mi addestrai ad accettare di buon grado la 
superiorità di <persName ref="#Lila">Lila</persName> in tutto, e anche le sue angherie.</p> 


<p>Per di più <persName ref="#Oliviero">la maestra</persName> si comportò in maniera molto accorta. Vero che 
chiamava spesso 
<persName ref="#Lila">Lila</persName> a sedersi accanto a lei, ma pareva che lo facesse più 
   per tenerla buona che per premiarla. Continuò, di fatto, a lodare <persName ref="#MarisaSarratore">Marisa Sarratore</persName>, <persName ref="#CarmenPeluso">Carmen Peluso</persName> e soprattutto <persName ref="#Lenù">me</persName>. Mi lasciò brillare di una luce 
vivida, mi incoraggiò a diventare sempre più disciplinata, sempre più 
diligente, sempre più acuta. Quando <persName ref="#Lila">Lila</persName> usciva dalle sue turbolenze e mi 
superava senza sforzo, <persName ref="#Oliviero">la Oliviero</persName> lodava prima me con moderazione e poi 
passava a esaltare la bravura di 
<persName ref="#Lila">lei</persName>. Sentivo maggiormente il veleno della 
sconfitta quando a superarmi erano <persName ref="#MarisaSarrator">Sarratore</persName> o <persName ref="#CarmenPeluso">Peluso</persName>. Se invece risultavo 
seconda dopo <persName ref="#Lila">Lila</persName>, facevo un’espressione mite di consenso. In quegli anni 
credo di 
aver temuto una sola cosa: non essere più abbinata, nelle gerarchie 
stabilite dalla <persName ref="#Oliviero">Oliviero</persName>, a <persName ref="#Lila">Lila</persName>; non sentire più la maestra che diceva con 
orgoglio: <persName ref="#Lila">Cerullo</persName> e <persName ref="#Lenù">Grecp</persName> sono le più brave. Se un giorno avesse detto: le 
migliori sono <persName ref="#Lila">Cerullo</persName> e <persName ref="#MarisaSarratore">Sarratore</persName>, o <persName ref="#Lila">Cerullo</persName> e <persName ref="#CarmenPeluso">Peluso</persName>, sarei morta sul colpo. 
Perciò impiegai tutte le mie energie di bambina non per diventare la prima 
della classe – mi pareva impossibile riuscirci – ma per non scivolare al 
terzo, al 
quarto, all’ultimo posto. Mi dedicai allo studio e a molte altre cose 
difficili, lontane da me, solo per restare al passo con <persName ref="#Lila">uella bambina 
   terribile e sfolgorante</persName>.</p> 


<p>Sfolgorante per me. Per tutti gli altri scolari <persName ref="#Lila">Lila</persName> era solo terribile. Dalla 
prima alla quinta elementare fu, per colpa del direttore e un po’ 
anche della 
maestra Oliviero, la bambina più detestata della scuola e del rione.</p> 


<p>Almeno due volte all’anno il direttore obbligava le classi a gareggiare tra 
loro, in modo da individuare gli alunni più brillanti e di conseguenza i 
maestri più competenti. <persName ref="#Oliviero">Alla Oliviero</persName> questa competizione piaceva. In 



conflitto permanente con i suoi colleghi, con i quali a volte sembrava 
prossima a venire alle mani, la 
maestra usava <persName ref="#Lila">Lila</persName> e <persName ref="#Lenù">me</persName> come la prova 
lampante di quanto era brava lei, la più brava maestra della scuola 
elementare del nostro rione. Perciò accadeva spesso che ci portasse nelle 
classi, anche a prescindere dalle occasioni volute dal direttore, a gareggiare 
con altri bambini, femmine e 
maschi. <persName ref="#Lenu">Io</persName>, di solito, ero mandata in 
avanscoperta per sondare il livello di competenza del nemico. In genere 
vincevo, ma senza esagerare, senza umiliare né maestri né alunni. Ero una 
bambina con i boccoli biondi, bellina, felice di esibirmi ma non sfrontata, e 
comunicavo un’impressione di delicatezza che inteneriva. Se quindi 
risultavo la più brava a dire le poesie, a recitare le tabelline, a fare le 
divisioni e le moltiplicazioni, a elencare che le Alpi erano marittime, cozie, 
graie, pennine eccetera, gli altri insegnanti mi facevano comunque una 
carezza, gli scolari sentivano quanta fatica avevo fatto per mandare a 
memoria tutta quella roba e perciò non mi odiavano.</p> 


<p>Diverso era il caso di <persName ref="#Lila">Lila</persName>. Già in prima elementare era al di là di ogni 
possibile competizione. <persName ref="#Oliviero">La maestra</persName> anzi diceva che con un po’ d’impegno 
sarebbe stata pronta a dare subito l’esame di seconda e a meno di sette anni 
andare in terza. In seguito il divario crebbe. <persName ref="#Lila">Lila</persName> faceva a mente calcoli 
complicatissimi, nei suoi dettati non c’era nemmeno un errore, parlava 
sempre in dialetto come noi tutti ma all’occorrenza sfoderava un italiano da 
libro, ricorrendo anche a parole come avvezzo, lussureggiante, ben 
volentieri. Sicché, quando <persName ref="#Oliviero">la maestra</persName> mandava in campo lei o a dire modi e 
tempi dei verbi o a risolvere problemi, saltava per aria ogni possibilità di 
fare buon viso a 
cattivo gioco, gli animi si inasprivano. <persName ref="#Lila">Lila</persName> era troppo per 
chiunque.</p> 


<p>In più non offriva spiragli alla benevolenza. Riconoscere la sua bravura 
significava per noi bambini ammettere che non ce l’avremmo mai fatta e 
che era inutile gareggiare, per i maestri e le maestre confessarsi di essere 
stati bambini mediocri. La sua prontezza mentale sapeva di sibilo, di 
guizzo, di morso letale. E non c’era niente nel suo aspetto che agisse da 
correttivo. Era arruffata, sporca, alle ginocchia e ai gomiti aveva sempre 
croste di ferite che non facevano mai in tempo a risanare. Gli occhi grandi e 
vivissimi sapevano diventare fessure dietro cui, prima di ogni risposta 
brillante, c’era uno sguardo che 
pareva non solo poco infantile, ma forse 
non umano. Ogni suo movimento comunicava che farle del male non 



serviva perché, comunque si fossero messe le cose, lei avrebbe trovato il 
modo di fartene di più.</p> 


<p>L’odio dunque era tangibile, io me ne accorgevo. Ce l’avevano con lei sia 
le femmine che i maschi, ma i maschi più scopertamente. Per un motivo suo 
segreto, infatti, la maestra Oliviero godeva a portarci soprattutto nelle classi 
dove si potevano umiliare non tanto scolare e maestre, quanto scolari e 
maestri. E il direttore, per motivi suoi altrettanto segreti, favoriva 
soprattutto gare 
di quel tipo. In seguito ho pensato che nella scuola si 
scommettessero soldi, forse anche parecchi, su quei nostri incontri. Ma 
esageravo: forse 
era solo un modo per dare sfogo a vecchie ruggini o per 
consentire al direttore di tenere sotto il tacco i maestri meno bravi o meno 
obbedienti. Fatto sta che una mattina noi due, <date from="1951" to="1952">che allora eravamo in 
seconda</date>, fummo portate nientemeno in una quarta, la quarta del maestro 
Ferraro, dove c’erano sia <persName ref="#EnzoScanno">Enzo Scanno</persName>, il malvagio figlio della 
fruttivendola, che <persName ref="#NinoSarratore">Nino Sarratore</persName>, il fratello di <persName ref="#MarisaSarratore">Marisa</persName> che io amavo.</p> 


<p><persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> lo conoscevano tutti. Era ripetente e almeno un paio di volte era 
stato trascinato in giro per le classi con al collo un cartello su cui <persName ref="#Ferraro">il maestro Ferraro</persName>, un uomo coi capelli grigi a spazzola, lungo e magrissimo, il viso 
piccolo e molto segnato, occhi allarmati, aveva scritto asino. Nino invece 
era così buono, così mite, così silenzioso, che era noto e caro soprattutto a 
me. Naturalmente <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> era meno che zero, scolasticamente parlando, lo 
tenevamo d’occhio solo perché era manesco. I nostri avversari, nelle cose di 
intelligenza, erano <persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName> e – scoprimmo lì per lì – <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso Carracci</persName>, terzo 
figlio di 
<persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, un bambino molto curato, uno di seconda come noi, 
che pareva più piccolo dei sette anni che aveva. Si vedeva che il maestro lo 
aveva chiamato lì in quarta perché faceva più affidamento su di lui che su 
<persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName>, di quasi due anni più grande.</p> 


<p>Ci fu un po’ di maretta tra <persName ref="#Oliviero">la Oliviero</persName> e <persName ref="#Ferraro">Ferraro</persName> per quella convocazione 
imprevista di <persName ref="#AlfonsoCarracci">Carracci</persName>, poi la gara cominciò davanti alle classi riunite in 
un’aula sola. Ci chiesero i verbi, ci chiesero le tabelline, ci chiesero le 
quattro operazioni, prima alla lavagna e poi a mente. Di quella particolare 
circostanza mi sono rimaste in mente tre cose. La prima è che il piccolo 
<persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso Carracci</persName> mi sgominò subito, era calmo e preciso, ma aveva di 
buono che non godeva a sopraffarti. La seconda è che <persName ref="#NinoSarratore">Nino Sarratore</persName>, a 
sorpresa, non rispose quasi mai alle domande, restò imbambolato come se 
non capisse cosa gli chiedevano i due maestri. La terza è che <persName ref="#Lila">Lila</persName> tenne 



testa <persName ref="#AlfonsoCarracci">al figlio di don Achille</persName> svogliatamente, come se non le importasse che 
potesse batterla. 
Il quadro si animò solo quando si passò ai calcoli a mente, 
addizioni, sottrazioni, moltiplicazioni e divisioni. <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName>, malgrado la 
svogliatezza di <persName ref="#Lila">Lila</persName> che a volte se ne stava zitta come se non avesse sentito 
la domanda, cominciò a perdere colpi, sbagliava soprattutto le 
moltiplicazioni e le divisioni. D’altra parte, se <persName ref="#AlfonsoCarracci">il figlio di don Achille</persName> 
cedeva, anche Lila non era all’altezza e quindi sembravano più o meno pari. 
Ma a un certo punto successe un fatto imprevisto. Per ben due volte, quando 
<persName ref="#Lila">Lila</persName> non rispondeva o <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName> sbagliava, si sentì piena di disprezzo la voce 
di <persName ref="#EnzoScanno">Enzo Scanno</persName> che, dagli ultimi banchi, diceva il risultato giusto.</p> 


<p>Questo stupì la classe, i maestri, il direttore, <persName ref="#Lenù">me</persName> e <persName ref="#Lila">Lila</persName>. Com’era possibile 
che uno 
come <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>, svogliato, incapace e delinquente, sapesse fare calcoli 
complicati a mente meglio di me, di <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso Carracci</persName>, di <persName ref="#NinoSarratore">Nino Sarratore</persName>? 
Di colpo fu come se <persName ref="#Lila">Lila</persName> si svegliasse. <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName>finì fuori gioco rapidamente 
e, col consenso fiero del maestro, che cambiò prontamente campione, 
cominciò un duello tra <persName ref="#Lila">Lila</persName> ed <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>.</p> 


<p>I due si tennero testa a lungo. A un certo punto il direttore, scavalcando il 
maestro, chiamò alla cattedra, accanto a <persName ref="#Lila">Lila</persName>, <persName ref="#Enzo Scanno">il figlio della fruttivendola.  Enzo </persName> lasciò l’ultimo banco con risatelle nervose sue e dei suoi accoliti, ma 
poi si dispose accanto alla lavagna, di fronte a Lila, cupo, a disagio. Il 
duello continuò con calcoli a mente sempre più difficili. Il bambino dava il 
risultato in dialetto, come se stesse per strada e non in un’aula, e il maestro 
gli correggeva la dizione, ma la cifra era sempre giusta. Di quel momento di 
gloria <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> sembrò fierissimo, lui stesso meravigliato di com’era bravo. Poi 
cominciò a cedere, perché <persName ref="#Lila">Lila</persName> s’era svegliata definitivamente e ora aveva 
quegli occhi a fessura, molto determinati, rispondeva con precisione. <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>
alla fine perse. Perse ma senza rassegnazione. Cominciò a bestemmiare, a 
gridare oscenità 
terribili. Il maestro lo mandò dietro la lavagna, in 
ginocchio, ma lui non ci volle andare. Fu preso a bacchettate sulle nocche e 
poi trascinato per le orecchie nell’angolo del castigo. La giornata scolastica 
finì così.</p> 


<p>Ma da allora la banda dei maschi cominciò a lanciarci le pietre.</p>
</div>
              <div xml:id="chapin9">
                 <head>9.</head> 


<p>Quella mattina del duello tra <persName ref="#Lila">lei</persName> ed <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> è importante, nella nostra lunga 
storia. Lì si avviarono molti comportamenti di ardua decifrazione. Per 
esempio si vide con chiarezza che <persName ref="#Lila">Lila</persName> poteva, volendo, dosare l’uso delle 
sue capacità. Era 
ciò che aveva fatto col <persName ref="#AlfonsoCarracci">figlio di don Achille</persName>. Non solo non 
aveva voluto batterlo, aveva anche calibrato silenzi e risposte in modo da 
non farsi battere. Allora non eravamo ancora amiche e non potevo chiederle 
perché avesse tenuto quel comportamento. In realtà non c’era bisogno di 
fare domande, la ragione ero in grado di intuirla. Come me, anche lei aveva 
il divieto di fare torti non solo a <persName ref="#AhcilleCarracci">don Achille</persName>, ma anche a tutta la sua 
famiglia.</p> 


<p>Era così. Non sapevamo da dove derivasse quel timore-astio-odioacquiescenza 
che i nostri genitori manifestavano nei confronti dei Carracci 
e che ci trasmettevano, ma c’era, era un dato di fatto, come il rione, le sue 
case bianchicce, l’odore miserabile dei pianerottoli, la polvere delle strade. 
Con tutta probabilità anche Nino Sarratore era rimasto muto per permettere 
ad <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName> di dare il meglio di sé. Aveva balbettato poche cose, bello, ben 
pettinato, le ciglia lunghissime, sottile e nervoso, e infine aveva 
taciuto. Per 
continuare ad amarlo, volli pensare che le cose fossero andate così. Ma 
sotto sotto nutrivo dei dubbi. La sua era stata una scelta, come quella di 
<persName ref="#Lila">Lila</persName>? Non ne ero 
sicura. Io mi ero fatta da parte perché <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName> era davvero 
più bravo di me. 
<persName ref="#Lila">Lila</persName> avrebbe potuto batterlo subito, tuttavia aveva scelto di 
puntare al pareggio. E lui? C’era stato qualcosa che mi aveva confusa, forse 
persino addolorata: non una sua incapacità, nemmeno una rinuncia, ma, 
oggi direi, un cedimento. Quel balbettio, il pallore, il viola che gli aveva 
all’improvviso mangiato gli occhi: com’era bello, così languido, e tuttavia 
quanto mi era dispiaciuto il suo languore.</p> 


<p>Anche <persName ref="#Lila">Lila</persName> a un certo punto mi era sembrata bellissima. In genere ero io 
quella bella, lei invece era secca come un’alice salata, mandava un odore di 
selvatico, aveva 
un viso lungo, stretto alle tempie, chiuso tra due bande di 



capelli lisci e nerissimi. Ma quando aveva deciso di spazzar via sia <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName> 
che <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>, si era illuminata come una santa guerriera. Le era salito un 
rossore alle guance che era il segno di una vampa sprigionata da ogni 
angolo del corpo, tanto che per la prima volta avevo pensato: <persName ref="#Lila">Lila</persName> è più 
bella di <persName ref="#Lenù">me</persName>. Ero dunque seconda in tutto. Mi ero augurata che nessuno se ne 
accorgesse mai.</p> 


<p>Ma la cosa più importante di quella mattinata fu la scoperta che una 
formula che usavamo spesso per sottrarci alle punizioni custodiva qualcosa 
di vero, quindi di ingovernabile, quindi di pericoloso. La formula era: non 
l’ho fatto apposta. <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> infatti si era inserito non 
di proposito nella gara in 
atto e non di proposito aveva sconfitto <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName>. <persName ref="#Lila">Lila</persName> di proposito aveva 
sconfitto <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> ma non di proposito aveva sconfitto anche <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName> e non di 
proposito lo aveva umiliato, era 
stato solo un passaggio necessario. I fatti 
che ne derivarono ci convinsero che conveniva fare ogni cosa apposta, 
premeditatamente, in modo da sapere cosa c’era da aspettarsi.</p> 


<p>Infatti ciò che accadde in seguito ci investì in modo inatteso. Poiché 
quasi niente era stato fatto apposta, ci venne addosso una lava di molte cose 
improvvise, l’una dietro l’altra. <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName> tornò a casa in lacrime per via della 
sconfitta. Suo fratello <persName ref="#StefanoCarracci">Stefano</persName>, di quattordici anni, apprendista salumiere 
nella salumeria (l’ex bottega del <persName ref="#AlfredoPeluso">falegname Peluso</persName>) di cui era proprietario 
<persName ref="#AchilleCarracci">suo padre</persName>, che però non ci metteva mai piede, <date from="1951" to="1952">il giorno dopo venne sotto 
scuola</date> e 
disse a <persName ref="#Lila">Lila</persName> bruttissime cose, arrivando a minacciarla. 
A un certo 
punto lei gli gridò un insulto molto osceno, lui la spinse contro un muro e 
cercò di afferrarle la lingua, gridando che gliela voleva pungere con uno 
spillo. <persName ref="#Lila">Lila</persName> tornò a casa e raccontò tutto a suo fratello <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, che più lei 
parlava, più diventava rosso e con gli occhi lucidi. Nel frattempo <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>, 
mentre in serata tornava a casa senza la sua banda della campagna, fu 
bloccato da <persName ref="#StefanoCarracci">Stefano</persName> e preso a schiaffi, pugni e calci. <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, al mattino, andò 
a cercare <persName ref="#StefanoCarracci">Stefano</persName> e fecero a botte, dandosele di santa ragione in modo più o 
meno paritario. Qualche giorno dopo bussò alla porta dei Cerullo la moglie 
di don Achille, <persName ref="#MariaCarracci">zia Maria</persName>, e fece a <persName ref="#NunziaCerullo">Nunzia</persName> una scenata con urla e insulti. 
Passò poco tempo e una domenica, dopo la messa, <persName ref="#FernardoCerullo">Fernando Cerullo</persName> il 
calzolaio, padre 
di <persName ref="#Lila">Lila</persName> e di <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, un uomo piccolo, magrissimo, accostò 
timidamente <persName ref="AchilleCarracci">don Achille</persName> e gli chiese scusa senza mai dire per 
che cosa si 
scusava. Io non lo vidi, o almeno non me lo ricordo, ma si disse che le scuse 
erano state fatte ad alta voce e in modo che tutti sentissero, anche se <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> era passato oltre come se lo scarparo non parlasse con lui. Poco 
tempo dopo <persName ref="#Lenù">io</persName> e <persName ref="#Lila">Lila</persName> ferimmo alla caviglia <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> con una pietra ed <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> 
lanciò un sasso che colpì <persName ref="#Lila">Lila</persName> alla testa. Mentre <persName ref="#Lenù">io</persName> strillavo di paura e <persName ref="#Lila">Lila</persName> si 
rialzava con il sangue che le gocciolava da sotto i capelli, <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> venne giù 
dal terrapieno, anche lui sanguinante, e nel vedere <persName ref="#Lila">Lila</persName> in quello stato, in 
modo del tutto imprevisto, e ai nostri occhi incomprensibile, si mise a 
piangere. Passò poco e <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, il fratello adorato di <persName ref="#Lila">Lila</persName>, arrivò sotto scuola e 
diede molte mazzate a <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>, che si difese appena. <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> era più grande, più 
grosso e 
più motivato. Non solo: <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> non disse niente delle botte ricevute 
né alla sua banda né a sua madre né a suo padre né ai suoi fratelli né ai 
cugini, che lavoravano tutti in campagna e vendevano frutta e verdura con 
la carretta. A quel punto, grazie a lui, finirono le vendette.</p>
</div>
              <div xml:id="chapin10">
                 <head>10.</head>


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> andò per un po’ in giro, fieramente, con la testa fasciata. Poi si tolse la 
fasciatura e mostrò a chiunque glielo chiedesse la ferita nera, arrossata ai 
bordi, che sbucava sulla fronte da sotto l’attaccatura dei capelli. Infine si 
dimenticò di ciò che le era successo e se qualcuno le guardava fisso il segno 
biancastro che le era rimasto sulla pelle, faceva un gesto aggressivo che 
significava: cosa guardi, fatti i fatti tuoi. A <persName ref="#Lenù">me</persName> non disse mai nulla, 
nemmeno una parola di ringraziamento per le pietre che le avevo passato, 
per come le avevo asciugato il sangue col lembo del grembiule. Ma da quel 
momento cominciò a sottopormi a prove di coraggio che non avevano più a 
che fare con la scuola.</p>


<p>Ci vedevamo in cortile sempre più spesso. Ci mostravamo le nostre 
bambole ma senza darlo a vedere, l’una nei dintorni dell’altra, come se 
fossimo da sole. A un certo punto le facemmo incontrare per prova, per 
vedere se andavano d’accordo. E così arrivò il giorno che stavamo accanto 
alla finestra dello scantinato col reticolo scollato e facemmo uno scambio, 
lei tenne un po’ la mia bambola e io un po’ la sua, e <persName ref="#Lila">Lila</persName> di punto in bianco 
fece passare Tina attraverso l’apertura nella rete e la lasciò cadere.</p> 


<p>Provai un dolore insopportabile. Tenevo alla mia bambola di celluloide 
come alla cosa più preziosa che avessi. Lo sapevo che Lila era una bambina 
molto cattiva, ma non mi sarei mai aspettata che mi facesse una cosa così 
malvagia. Per me la bambola era viva, saperla in fondo allo scantinato, in 
mezzo alle mille 
bestie che ci vivevano, mi gettò nella disperazione. Ma in 
quell’occasione imparai un’arte in cui poi sono diventata molto brava. 
Trattenni la disperazione, la trattenni sul bordo degli occhi lucidi, tanto che 
<persName ref="#Lila">Lila</persName> mi disse in dialetto:</p> 


<p>«Non te ne importa?».</p>


<p>Non risposi. Provavo un dolore 
violentissimo, ma sentivo che più forte 
ancora sarebbe stato il dolore di 
litigare con lei. Ero come strozzata da due 
sofferenze, una già in atto, la perdita della bambola, e una possibile, la 



perdita di Lila. Non dissi nulla, 
feci solo un gesto senza dispetto, come se 
fosse naturale, anche se naturale non era e sapevo che stavo rischiando 
molto. Mi limitai a gettare nello scantinato la sua Nu, la bambola che mi 
aveva appena dato.</p> 


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> mi guardò incredula.</p> 


<p>«Quello che fai tu, faccio io» recitai subito ad alta voce, spaventatissima.</p> 


<p>«Adesso me la vai a prendere».</p> 


<p>«Se tu vai a prendere la mia».</p> 


<p>Andammo insieme. Nell’ingresso della palazzina, a sinistra, c’era la 
porticina che introduceva agli scantinati, la conoscevamo bene. Scardinata 
com’era – uno dei battenti si reggeva su un solo ganghero –, la porta era 
bloccata da un catenaccio che teneva insieme in malo modo le due ante. 
Ogni bambino era tentato e insieme terrorizzato dalla possibilità di forzare 
la porticina quel tanto che avrebbe reso possibile passare dall’altro lato. Noi 
lo facemmo. Ci ricavammo uno 
spazio sufficiente perché i nostri corpi esili 
e flessibili sgattaiolassero nello scantinato.</p> 


<p>Una volta dentro, prima Lila, poi io, scendemmo per cinque gradini di 
pietra in un luogo umido, mal rischiarato dalle piccole aperture a livello 
stradale. Avevo paura, cercai di tener dietro a <persName ref="Lila">Lila</persName>, che però sembrava 
arrabbiata e puntava diritto a ritrovare la sua bambola. Avanzai a tentoni. 
Sentivo sotto le suole dei sandali oggetti che scricchiolavano, vetro, 
pietrisco, insetti. Intorno c’erano cose non identificabili, masse scure, 
puntute o squadrate o tondeggianti. La poca luce che attraversava il buio a 
volte cadeva su cose riconoscibili: lo scheletro di una sedia, l’asta di un 
lampadario, cassette della frutta, fondi e fiancate d’armadi, bandelle di 
ferro. Provai un grande spavento per quella che mi sembrò una faccia 
floscia dai grandi occhi di vetro che si allungava in un mento a forma di 
scatola. La vidi appesa su un trabiccolino di legno con un’espressione 
desolata e gridai, la indicai a <persName ref="#Lila">Lila</persName>. Lei si girò di scatto, si avvicinò piano 
voltandomi la schiena, allungò una mano con cautela, la staccò dal 
trabiccolo. Poi si girò. S’era messa la faccia dagli occhi di vetro sopra la sua 
e ora aveva un viso enorme, orbite tonde senza pupille, niente bocca, solo 
quella bazza nera che le ciondolava sul petto.</p> 


<p>Sono attimi che mi sono rimasti bene impressi nella memoria. Non ne 
sono certa, ma mi dovette uscire dal petto un vero urlo di terrore, perché lei 
si affrettò a dire 
con una voce rimbombante che era solo una maschera, una 



maschera antigas: suo padre la chiamava così, ne aveva una identica nel 
ripostiglio di casa. Seguitai a tremare e mugolare di paura, cosa che 
evidentemente la convinse a strapparsela dal viso e a gettarla in un angolo, 
con un gran fracasso e molta polvere che si addensò tra le lingue di luce dei 
finestrini.</p> 


<p>Mi calmai. Lila si guardò intorno, individuò l’apertura da dove avevamo 
fatto cadere Tina e Nu. Ci accostammo alla parete ruvida, grumosa, 
guardammo nell’ombra. Le bambole non c’erano. <persName ref="#Lila">Lila</persName> ripeteva in dialetto: 
non ci stanno, non ci stanno, non ci stanno, e frugava per terra con le mani, 
cosa che io non avevo il coraggio di fare.</p> 


<p>Passarono minuti lunghissimi. Una sola volta mi sembrò di vedere Tina e 
con un tuffo al cuore mi chinai a prenderla, ma era solo un vecchio foglio di 
giornale appallottolato. Non ci stanno, ripeté Lila e si allontanò verso 
l’uscita. Allora mi sentii persa, incapace di restare lì da sola seguitando a 
cercare, incapace di andar via con lei se non avessi trovato la bambola.</p> 


<p>In cima ai gradini disse:</p> 


<p>«Se l’è pigliate <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, se l’è messe nella borsa nera».</p> 


<p>E io in quello stesso momento lo sentii, <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>: strisciava, si 
strusciava, tra le forme indistinte delle cose. Allora abbandonai Tina al suo 
destino, scappai per non perdere <persName ref="#Lila">Lila</persName> che già si torceva agile, sgusciando 
oltre la porta sgangherata.</p>
</div>
              <div xml:id="chapin11">
                 <head>11.</head> 


<p>Credevo a tutto quello che lei mi diceva. M’è rimasta in mente 
la massa 
informe di <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> che corre per cunicoli sotterranei a braccia pendule, 
trattenendo con le dita larghe da un lato la testa di Nu, dall’altro quella di 
Tina. Soffrii molto. Mi ammalai di febbri di crescenza, guarii, mi ammalai 
di nuovo. Fui presa da una sorta di disfunzione tattile, certe volte avevo 
l’impressione che, mentre ogni essere animato intorno accelerava i ritmi 
della sua vita, le superfici solide mi diventassero molli sotto le dita o si 
gonfiassero lasciando spazi vuoti tra la loro massa interna e la sfoglia di 
superficie. Mi sembrò che lo 
stesso mio corpo, a tastarlo, risultasse 
tumefatto e questo mi intristiva. Ero certa di avere guance a palloncino, 
mani riempite di segatura, lobi delle orecchie che parevano sorbe mature, 
piedi a forma di pagnotta. Quando ritornai per le strade e a scuola, sentii 
che anche lo spazio era cambiato. Pareva incatenato tra due poli 
scuri, da un 
lato la bolla d’aria sotterranea che premeva alle radici delle case, la torva 
caverna dentro cui erano cadute le bambole; dall’altro il globo in alto, al 
quarto piano della palazzina dove abitava <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> che ce le aveva 
rubate. Le due palle erano come avvitate alle estremità di una sbarra di 
ferro, che nella mia immaginazione attraversava obliquamente gli 
appartamenti, le strade, la campagna, il tunnel, i binari, e li compattava. Mi 
sentivo stretta dentro quella morsa insieme alla massa di cose e di persone 
d’ogni giorno, e avevo un sapore brutto in bocca, provavo un senso 
permanente di nausea che mi sfiniva, come se il tutto, così compresso, 
sempre più stretto, mi macinasse riducendomi a una crema ripugnante.</p> 


<p>Fu un malessere resistente, forse durò anni, fin oltre la prima 
adolescenza. Ma proprio quando era appena incominciato, insperatamente 
ebbi la mia prima dichiarazione d’amore.</p> 


<p><persName ref="#Lenù">Io</persName> e <persName ref="#Lila">Lila</persName>
non avevamo ancora provato a salire su da <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, il lutto 
per la perdita di Tina era ancora insopportabile. <date from="1952-06" to="1952-09"> andata svogliatamente a 
   comprare il pane.</date> Mi ci aveva mandato <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> e stavo tornando a casa 



con il resto ben stretto in pugno per non perderlo e la palata ancora calda 
contro il 
petto, quando mi accorsi che dietro di me arrancava <persName ref="#NinoSarratore">Nino Sarratore</persName> 
con il suo fratellino per mano. <persName ref="#LidiaSarratore">La madre, Lidia</persName>, nei giorni d’estate lo faceva 
uscire di 
casa sempre in compagnia di <persName ref="#PinoSarratore">Pino</persName>, che all’epoca non aveva più di 
cinque anni, con 
l’obbligo di non lasciarlo mai. In prossimità di un angolo 
di strada, poco dopo la salumeria dei Carracci, <persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName> fece per superarmi, ma 
invece di passare oltre mi tagliò la strada, mi spinse contro il muro, 
appoggiò la mano libera alla parete come una sbarra che mi doveva 
impedire di scappare, e con l’altra si tirò accanto il fratello, testimone 
silenzioso della sua impresa. Disse tutto affannato qualcosa che non capii. 
Era pallido, prima sorrideva, poi diventava serio, poi tornava a sorridere. 
Alla fine scandì nell’italiano della scuola:</p> 


<p>«Quando ci facciamo grandi ti voglio sposare».</p> 


<p>Poi mi chiese se nel frattempo mi volevo fidanzare con lui. Era un po’ 
più alto di me, magrissimo, il collo lungo, le orecchie un po’ scostate dalla 
testa. Aveva capelli ribelli, occhi intensi con ciglia lunghe. Era commovente 
lo sforzo 
che stava facendo per contenere la sua timidezza. Sebbene volessi 
sposarlo anch’io mi venne di rispondergli:</p> 


<p>«No, non posso».</p> 


<p><persName ref="#NinoSarratore">Lui</persName> restò a bocca aperta, <persName ref="#PinoSarratore">Pino</persName> gli diede uno strattone. Scappai via.</p> 


<p>Da quel momento cominciai a 
svicolare tutte le volte che lo vedevo. 
Eppure mi sembrava bellissimo. 
Quante volte ero rimasta nei paraggi di sua 
sorella Marisa solo per avvicinarlo e fare insieme a loro la strada per tornare 
a casa. Ma evidentemente mi fece la dichiarazione in un momento 
sbagliato. Non poteva sapere come mi sentivo sbandata, quanta angoscia mi 
dava la sparizione di Tina, come mi logorava lo sforzo di star dietro a <persName ref="#Lila">Lila</persName>, 
fino a che punto mi toglieva il fiato lo spazio compresso del cortile, delle 
palazzine, del rione. Dopo molti lunghi sguardi spauriti che mi lanciava da 
lontano, anche lui cominciò a evitarmi. Per un po’ dovette temere che 
dicessi alle altre bambine, e innanzitutto <persName ref="#MarisaSarratore">a sua sorella</persName>, della proposta che mi 
aveva fatto. Si sapeva che <persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola Spagnuolo</persName>, la figlia del pasticciere, si 
era comportata così quando Enzo le aveva chiesto di fidanzarsi. 
Ed <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> lo 
aveva saputo e s’era arrabbiato, le aveva gridato sotto scuola che era una 
bugiarda, l’aveva anche minacciata di ammazzarla con un coltello. Fui 
tentata di raccontare ogni cosa anch’io, ma poi lasciai perdere, non lo dissi a 



nessuno, nemmeno a <persName ref="#Lila">Lila</persName> quando diventammo amiche. Piano piano io 
stessa me ne dimenticai.</p> 


<p>La cosa mi tornò in mente quando, qualche tempo dopo, <date from="1952-08" to="1952-09"> l’intera 
famiglia 
Sarratore si trasferì</date>. Una mattina comparvero nel cortile la carretta e il 
cavallo che appartenevano <persName ref="#NicolaScanno">al marito di Assunta, Nicola</persName>: con quella stessa 
carretta e quello stesso cavallo 
vecchio vendeva insieme alla moglie la 
frutta e la verdura girando per le 
vie del rione. <persName ref="#NicolaScanno">Nicola</persName> aveva una bella faccia 
larga e gli stessi occhi azzurri, gli stessi capelli biondi di <persName ref="#EnzoScanno">suo figlio, Enzo</persName>. Si 
occupava, oltre che di vendere frutta e verdura, anche di traslochi. E infatti 
lui, <persName ref="#DonatoScarratore">Donato Sarratore</persName>, <persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName> stesso e anche <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia</persName> cominciarono a portar giù 
di tutto, carabattole d’ogni genere, materassi, mobili, e sistemarono ogni 
cosa sulla carretta.</p> 


<p>Le donne, appena sentirono il rumore delle ruote nel cortile, si 
affacciarono alle finestre, anche mia madre, anch’io. C’era una gran 
curiosità. Pareva che <persName ref="#DonatoSarratore">Donato</persName> avesse avuto una casa nuova direttamente 
dalle Ferrovie dello stato, nei dintorni di una piazza che si chiamava piazza 
Nazionale. Oppure – disse <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> – <persName ref="#LidiaSarratore">la moglie</persName> l’ha obbligato a traslocare 
per sfuggire alle persecuzioni di <persName ref="#Melina">Melina</persName>, che le vuole togliere <persName ref="#DonatoSarratore">il marito</persName>. 
Probabile. Mia madre vedeva sempre il male dove con mio grande fastidio 
si scopriva presto o tardi che il male c’era davvero, e il suo occhio strabico 
pareva fatto apposta per individuare i movimenti segreti del rione. Come 
avrebbe reagito <persName ref="#Melina">Melina</persName>? Era vero, come avevo sentito sussurrare, che aveva 
fatto un bambino con <persName ref="#DonatoSarratore">Sarratore</persName> e 
poi l’aveva ucciso? Ed era possibile che si 
sarebbe messa a urlare bruttissime cose, tra cui anche quella? Tutte, grandi 
e piccole, eravamo affacciate alla finestra, forse per salutare con la mano la 
famigliola che se ne andava, forse per assistere allo spettacolo della rabbia 
di quella donna brutta, secca e vedova. Vidi che anche Lila e sua madre 
Nunzia si sporgevano per vedere.</p> 


<p>Cercai lo sguardo di <persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName>, ma lui sembrava avere altro da fare. 
Mi prese 
allora, come al solito senza un motivo preciso, uno sfinimento che rendeva 
debole ogni cosa intorno. Pensai che forse mi aveva fatto la dichiarazione 
perché sapeva già che se ne sarebbe andato e prima voleva dirmi ciò che 
sentiva per me. Lo guardai mentre s’affannava a trasportare cassette zeppe 
di cose e sentii la colpa, il dolore di avergli detto no. Ora se ne fuggiva 
come un uccellino.</p> 



<p>Alla fine la processione di mobili e masserizie cessò. <persName ref="#NicolaScanno">Nicola</persName> e <persName ref="#DonatoSarratore">Donato</persName>
cominciarono a passarsi corde per fissare tutto sulla carretta. <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia Sarratore</persName>
comparve vestita come per andare a una festa, s’era messa anche un 
cappellino estivo, di paglia blu. Spingeva la carrozzella col figlio maschio 
piccolo e di lato aveva le due femmine, <persName ref="#MarisaSarratore">Marisa</persName> che aveva la mia età, otto-
nove anni, e <persName ref="#CleliaSarratore">Clelia</persName> di sei. Si sentì all’improvviso un rumore di cose rotte al 
secondo piano. Quasi nello stesso momento <persName ref="#Melina">Melina</persName> cominciò 
a gridare. 
Erano grida di tale strazio che, 
vidi, <persName ref="#Lila">Lila</persName> si mise le mani sulle orecchie. 
Risuonò anche la voce addoloratissima di <persName ref="#AdaCappuccio">Ada</persName>, la seconda figlia di Melina, 
che gridava: mammà, no, mammà. Dopo un attimo d’incertezza mi tappai le 
orecchie anch’io. Ma intanto cominciarono a volare oggetti dalla finestra e 
fu tale la curiosità che mi liberai i timpani, come se avessi bisogno di suoni 
nitidi per capire. <persName ref="#Melina">Melina</persName> però non gridava parole ma solo aaah, aaah, come 
se fosse ferita. Non la si vedeva, di lei non compariva nemmeno 
un braccio 


o una mano che lanciava le cose. Pentole di rame, bicchieri, bottiglie, piatti 
parevano volare 
dalla finestra per volontà propria e in strada <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia Sarratore</persName> 
filava a testa china, la schiena curva sulla carrozzella, le figlie dietro, e 
<persName ref="#DonatoSarratore">Donato</persName> s’arrampicava sulla carretta tra le sue proprietà, e <persName ref="#NicolaScanno"> don Nicola</persName>
tratteneva il cavallo per il morso e intanto le cose urtavano sull’asfalto, 
rimbalzavano, si spezzavano schizzando schegge tra le zampe nervose della 
bestia.</p> 
<p>Cercai <persName ref="#Lila">Lila</persName> con lo sguardo. Vidi adesso un’altra faccia, una faccia di 
smarrimento. Si 
dovette accorgere che la guardavo e sparì subito dalla 
finestra. La carretta intanto si mosse. Rasente il muro, senza un saluto per 
nessuno, sgusciarono verso il cancello anche <persName ref="#LidiaSarratore">Lidia</persName> e i quattro figli più 
piccoli, mentre <persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName>Nino pareva senza voglia di andarsene, come ipnotizzato 
dallo spreco di oggetti fragili contro l’asfalto.</p> 


<p>Per ultimo vidi volare dalla finestra una sorta di macchia nera. Era una 
ferro da stiro, ferro puro: il manico di ferro, la base di ferro. Quando ancora 
avevo Tina e giocavo in casa, usavo quello di <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName>, identico, con la 
forma a prua, fingendo che fosse 
una barca nella tempesta. L’oggetto venne 
giù in picchiata e fece un buco per terra con un tonfo secco, a pochi 
centimetri da <persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName>. Per poco – pochissimo – non lo uccise.</p>
</div>
              <div xml:id="chapin12">
                 <head>12.</head> 


<p>Nessun bambino mai dichiarò a <persName ref="#Lila">Lila</persName> il suo amore e lei non mi ha mai detto 
se ne soffrì. <persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola Spagnuolo</persName> riceveva di continuo proposte di 
fidanzamento e anch’io ero molto richiesta. <persName ref="#Lila">Lila</persName> invece non piaceva, 
innanzitutto perché era uno stecco, sporca e sempre con qualche ferita, ma 
anche perché aveva la lingua affilata, inventava soprannomi umilianti e pur 
sfoggiando con la maestra vocaboli della lingua italiana che nessuno 
conosceva, con noi parlava solo 
un dialetto sferzante, pieno di male parole, 
che stroncava sul nascere ogni sentimento d’amore. Solo <persName ref="#Enzo">Enzo</persName> fece una 
cosa che, se non era proprio una richiesta di fidanzamento, era comunque 
un segnale di ammirazione e di rispetto. <date from="1951" to="1952">Parecchio</date> dopo che le aveva rotto 
la testa con la pietra e prima, mi pare, di essere respinto da <persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola Spagnuolo</persName>, lui ci rincorse per lo 
stradone e, sotto i miei occhi increduli, tese 
a Lila un serto di sorbe.</p> 


<p>«Che ci faccio?».</p> 


<p>«Te le mangi».</p> 


<p>«Acerbe?».</p> 


<p>«Le fai maturare».</p> 


<p>«Non le voglio».</p> 


<p>«Buttale».</p> 


<p>Tutto qui. <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> girò le spalle e corse a lavorare. <persName ref="#Lenù">Io</persName> e <persName ref="#Lila">Lila</persName> ci mettemmo a 
ridere. Parlavamo poco, ma per ogni cosa che ci capitava avevamo una 
risata. Le dissi solo, con tono divertito: «A me piacciono, le sorbe».</p> 


<p>In realtà 
mentivo, era un frutto 
che non amavo. Mi attraeva il colore 
rossogiallastro di quando erano acerbe, la loro compattezza che 
risplendeva 
nelle giornate di sole. Ma quando maturavano sui balconi e diventavano 
marroni e molli come piccole pere vizze, e la pelle si staccava 
facilmente 
mostrando una polpa granulosa non di cattivo sapore, ma disfatta in un 
modo che mi ricordava le carogne dei topi lungo lo stradone, allora 
nemmeno le toccavo. Dissi quella frase quasi per prova, sperando che <persName ref="#Lila">Lila</persName> 



me le tendesse: tieni, prendile tu. Sentii che se mi avesse dato il dono che le 
aveva fatto <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> sarei stata contenta più che se mi avesse dato una cosa sua. 
Ma non lo fece, e ricordo ancora l’impressione di tradimento quando se le 
portò a casa. Lei stessa piantò 
il chiodo alla finestra. La vidi mentre vi 
appendeva il serto.</p>
</div>
              <div xml:id="chapin13">
                 <head>13.</head> 


<p><persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName> non le fece mai più altri regali. Dopo la lite con <persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola</persName>, che aveva 
detto a tutti della dichiarazione che lui le aveva fatto, lo vedemmo sempre 
meno. Pur essendosi mostrato bravissimo coi calcoli a mente 
era troppo 
svogliato, sicché il maestro non lo propose per l’esame d’ammissione alle 
medie e lui non se ne rammaricò, anzi ne fu contento. S’iscrisse alla scuola 
di avviamento al lavoro, ma di fatto già lavorava coi genitori. Si svegliava 
prestissimo per andare col padre 
al mercato ortofrutticolo o a girare con la 
carretta vendendo per il rione i prodotti della campagna, e quindi con la 
scuola presto chiuse.</p> 


<p><date notAfter="1955-04-10">A noi invece, quando stavamo 
   per finire la quinta</date>, fu comunicato che 
eravamo fatte per continuare a studiare. <persName ref="#Oliviero">La maestra</persName> chiamò a turno i 
genitori miei, di Gigliola e di Lila per dir loro che assolutamente dovevamo 
sostenere, oltre 
che l’esame di licenza elementare, anche l’esame di 
ammissione alla 
scuola media. <persName ref="#Lenù">Lenù</persName> le studiai tutte per fare in modo che <persName ref="#Lenusfather">mio padre</persName> non mandasse <persName ref="#Oliviero">dalla maestra</persName> <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName>, claudicante, con l’occhio 
ballerino e soprattutto sempre rabbiosa, ma ci venisse lui, che era usciere e 
sapeva usare modi cortesi. Non ce la feci. Andò lei, parlò con la maestra e 
tornò a casa molto cupa.</p> 


<p>«<persName ref="#Oliviero">La maestra</persName>vuole soldi. Dice che le deve fare delle lezioni in più perché 
l’esame è difficile».</p> 


<p>«Ma a che serve questo esame?» chiese <persName ref="#Lenùsfather">mio padre</persName>.</p> 


<p>«A farle studiare il latino».</p> 


<p>«E perché?».</p> 


<p>«Perché hanno detto che è brava».</p> 


<p>«Ma se è brava, perché <persName ref="#Oliviero">la maestra</persName> le deve fare queste lezioni a 
pagamento?».</p> 


<p>«Per stare meglio <persName ref="#Oliviero">lei</persName> e peggio noi».</p> 


<p>Discussero molto. All’inizio <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> era contraria e <persName ref="#Lenùsfather">mio padre</persName> incerto; 
poi <persName ref="#Lenùsfather">mio padre</persName> diventò cautamente favorevole e <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> si rassegnò a 



essere un po’ meno contraria; infine decisero di farmi fare l’esame, ma 
sempre col patto che se <persName ref="#Lenù">io</persName> non fossi stata bravissima mi avrebbero tolto 
subito dalla scuola.</p> 


<p>A <persName ref="#Lila">Lila</persName> invece i genitori dissero di no. <persName ref="#NunziaCerullo">Nunzia Cerullo</persName> fece 
qualche 
tentativo poco convinto, ma <persName ref="#FernandoCerullo">il padre</persName> non volle neanche discutere e anzi 
diede uno schiaffo a <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> che gli aveva detto che sbagliava. I genitori 
propendevano addirittura per non andare <persName ref="#Oliviero">dalla maestra</persName>dalla ma, che però li fece 
chiamare dal direttore, e allora <persName ref="#NunziaCerullo">Nunzia</persName> dovette andare per forza. 
Di fronte al 
timido ma netto rifiuto di quella donna spaurita, <persName ref="#Oliviero">la Oliviero</persName>, arcigna ma 
calma, sfoderò i temi meravigliosi di <persName ref="#Lila">Lila</persName>, le soluzioni brillanti di problemi 
ardui e persino i disegni coloratissimi che in classe, quando si applicava, ci 
incantavano tutte perché, rubacchiando pastelli Giotto, tratteggiava molto 
realisticamente principesse con pettinature, gioielli, vestiti, scarpe che non 
s’erano mai visti in nessun libro e nemmeno al cinema parrocchiale. 
Quando però il rifiuto fu confermato, <persName ref="#Oliviero">la Oliviero</persName> perse la calma e trascinò 
dal direttore <persName ref="#NunziaCerullo">la madre di Lila</persName> come se fosse un’alunna indisciplinata. Ma 
<persName ref="#NunziaCerullo">Nunzia</persName> non poteva cedere, non aveva il permesso del marito. Di 
conseguenza ripeté no fino allo sfinimento suo, della maestra, del direttore.</p> 


<p>Il giorno 
dopo, mentre andavamo a scuola, <persName ref="#Lila">Lila</persName> mi disse col tono suo 
solito: tanto io l’esame lo faccio 
lo stesso. Le credetti, proibirle una cosa era 
inutile, lo sapevamo tutti. Sembrava la più forte di noi bambine, più forte di 
<persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>, di 
<persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName>, di <persName ref="#StefanoCarracci">Stefano</persName>, più forte di suo fratello <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, più forte dei 
nostri genitori, più forte di tutti i grandi compresa la maestra e i carabinieri 
che ti potevano mettere in prigione. Sebbene fragile nell’aspetto, ogni 
divieto davanti a lei perdeva consistenza. Sapeva come passare il limite 
senza mai subirne veramente le conseguenze. Alla fine la gente cedeva e 
addirittura, per quanto a malincuore, era costretta a lodarla.</p>
</div>
              <div xml:id="chapin14">
                 <head>14.</head> 


<p>Anche andare da <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> era proibito, ma lei decise di farlo 
ugualmente e io le andai dietro. Anzi, fu in quell’occasione che mi convinsi 
che niente potesse fermarla, e che anzi ogni sua disobbedienza avesse 
sbocchi che per la meraviglia toglievano il fiato.</p> 


<p>Volevamo che <persName ref="#AchilleCarracci">con Achille</persName> ci 
restituisse le nostre bambole. Perciò 
andammo su per le scale, a ogni gradino ero sul punto di girare le spalle e 
tornare in cortile. Sento ancora 
la mano di <persName ref="#Lila">Lila</persName> che afferra la mia, e mi 
piace pensare che si decise a farlo non solo perché intuì che non avrei avuto 
il coraggio di arrivare fino all’ultimo piano, ma anche perché lei stessa con 
quel gesto cercava la forza d’animo per continuare. Così, l’una accanto 
all’altra, <persName ref="#Lenù">io</persName> dalla parte del muro e <persName ref="#Lila">lei</persName> dalla parte della ringhiera, le mani 
strette con i palmi sudati, facemmo le ultime rampe. Davanti alla porta di 
<persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName> il cuore mi batteva fortissimo, me lo sentivo nelle orecchie, ma 
mi consolai pensando che fosse il rumore anche del cuore di <persName ref="#Lila">Lila</persName>. 
Dall’appartamento arrivavano voci, forse di <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName> o <persName ref="#StefanoCarracci">Stefano</persName> o <persName ref="#PinucciaCaracci">Pinuccia</persName>. 
<persName ref="#Lila">Lila</persName>, dopo una lunghissima sosta muta davanti alla porta, girò la chiavetta 
del campanello. Ci fu silenzio, poi un ciabattare. Ci aprì la porta donna 
<persName ref="#MariaCarracci">Maria</persName>, aveva una vestaglia verde stinto. Quando parlò, le vidi in bocca un 
dente d’oro molto brillante. Credette che cercassimo <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName>, era un po’ 
stupita. <persName ref="#Lila">Lila</persName> le disse in dialetto:</p> 


<p>«No, vogliamo <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>».</p> 


<p>«Di’ a me».</p> 


<p>«Dobbiamo parlare con lui».</p> 


<p>La donna gridò:</p> 


<p>«<persName ref="#AchilleCarracci">Achì</persName>».</p> 


<p>Altro ciabattare. Comparve dalla 
penombra una figura tarchiata. Aveva il 
busto lungo, le gambe corte, le braccia che scendevano fino alle ginocchia e 
la sigaretta in bocca, si vedeva la brace. Chiese roco: «Chi è?».</p> 


<p>«<persName ref="#Lila">La figlia dello scarparo</persName> insieme alla <persName ref="#Lenù">figlia grande di Greco</persName>».</p> 



<p><persName ref="#AchilleCarracci">Don Achille</persName> venne alla luce e, 
per la prima volta, lo vedemmo bene. 
Niente minerali, niente scintillio di vetri. Il viso era di carne, lungo, e i 
capelli gli si arruffavano solo sulle orecchie, al centro della testa era tutto 
lucido. Aveva occhi lucenti, con il bianco venato di torrentelli rossi, la 
bocca larga e sottile, il mento grosso con una fossa al centro. Mi sembrò 
brutto ma non quanto mi ero immaginata.</p> 


<p>«Beh?».</p> 


<p>«Le bambole» disse <persName ref="#Lila">Lila</persName>.</p> 


<p>«Che bambole?».</p> 


<p>«Le nostre».</p> 


<p>«Qua non ci servono le bambole vostre».</p> 


<p>«Ve le siete prese giù allo scantinato».</p> 


<p><persName ref="#AchilleCarracci">Don Achille</persName> si girò e gridò verso l’interno dell’appartamento:</p> 


<p>«<persName ref="#PinucciaCarracci">Pinù</persName>, tu ti sei presa la bambola della figlia dello scarparo?».</p> 


<p>«Io no».</p> 


<p>«<persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfò</persName>, te la sei presa tu?».</p> 


<p>Risate.</p> 


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> disse ferma, non so da dove le veniva tutto quel coraggio:</p> 


<p>«Ve le siete prese voi, vi abbiamo visto».</p> 


<p>Ci fu un momento di silenzio.</p> 


<p>«Voi io?» chiese <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>.</p> 


<p>«Sì, e le avete messe nella vostra borsa nera».</p> 


<p><persName ref="#AchilleCarracci">L'uomo</persName>, nell’udire quelle ultime parole, corrugò la fronte infastidito.</p> 


<p>Non potevo crederci che eravamo lì, davanti a <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, e <persName ref="#Lila">Lila</persName> gli 
parlasse a quel modo e lui la fissasse perplesso, e nel fondo si 
intravedessero <persName ref="#AlfonsoCarracci">Alfonso</persName> e <persName ref="#StefanoCarracci">Stefano</persName> e <persName ref="#PinucciaCarracci">Pinuccia</persName> e <persName ref="#MariaCarracci">donna Maria</persName> che 
apparecchiava la tavola per la cena. Non potevo crederci che era una 
persona comune, un po’ basso, un po’ calvo, un po’ sproporzionato, ma 
comune. Perciò aspettavo che da un momento all’altro si trasformasse.</p> 


<p><persName ref="#AchilleCarracci">Don Achille</persName> ripeté, come per capire bene il senso delle parole:</p> 


                 <p>«Io mi sono preso le vostre bambole e le ho messe nella borsa nera?».</p> 


<p>Sentii che non era arrabbiato ma all’improvviso sofferente, come se 
stesse avendo la 
conferma di una cosa che già sapeva. Disse qualcosa in 
dialetto che non capii,<persName ref="#MariaCarracci">Maria</persName> gridò:</p> 


<p>«<persName ref="#AchilleCarracci">Achì</persName>, è pronto».</p> 


<p>«Vengo».</p> 



<p><persName ref="#AchilleCarracci">Don Achille</persName> portò un mano grossa e larga alla tasca di dietro dei calzoni. 
Noi ci stringemmo forte la mano, aspettandoci che tirasse fuori un coltello. 
Invece estrasse il portafoglio, lo aprì, guardò dentro e tese a Lila dei soldi, 
non mi ricordo quanto. </p>


<p>«Compratevele, le bambole» disse.</p>


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> arraffò i soldi e mi trascinò giù per la rampa. Lui borbottò 
affacciandosi alla ringhiera:</p> 


<p>«E ricordatevi che ve le ho regalate io».</p> 


<p>Dissi in 
italiano, attenta a non cadere per le scale: «Buonasera e buon 
appetito».</p>
</div>
              <div xml:id="chapin15">
                 <head>15.</head> 


<p><date when="1955-04-10"><persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola Spagnuolo</persName> e <persName ref="#Lenù">io</persName>io, subito dopo Pasqua</date>, cominciammo ad andare a 
casa della <persName ref="#Oliviero">maestra</persName> per prepararci all’esame di ammissione. <persName ref="#Oliviero">La maestra</persName>
abitava proprio di lato alla parrocchia della Sacra Famiglia, le sue finestre 
affacciavano sui 
giardinetti e di lì si vedevano, oltre la campagna fitta, i 
tralicci della ferrovia. <persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola Spagnuolo</persName> passava sotto le mie finestre e mi chiamava. 
<persName ref="#Lenù">Io</persName> ero già pronta, uscivo di corsa. Mi piacevano quelle lezioni private, due a 
settimana, mi pare. <persName ref="#Olivoer">La maestra</persName>, a fine lezione, ci offriva dolcetti secchi a 
forma di cuore e una gassosa.</p> 


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> non venne mai, i suoi genitori non avevano accettato di pagare la 
maestra. Ma lei, visto che ormai eravamo molto amiche, continuò a dirmi 
che avrebbe fatto l’esame e sarebbe venuta in prima media nella mia stessa 
classe.</p> 


<p>«E i libri?».</p> 


<p>«Me li presti tu».</p> 


<p>Intanto però, coi soldi di <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, comprò un romanzo: Piccole 
donne. Si 
decise a farlo perché lo conosceva già e le era piaciuto 
moltissimo. <persName ref="#Oliviero">La Oliviero</persName>, in quarta, aveva dato a noi più brave libri da 
leggere. A lei era toccato Piccole donne 
con la seguente frase di 
accompagnamento: «Questo è per le grandi ma per te va bene», e a me il 
libro Cuore, 
senza nemmeno una parola che mi spiegasse di cosa si trattava. 
<persName ref="#Lila">Lila</persName> si era letta sia Piccole donne 
che Cuore, in pochissimo tempo, e diceva 
che non c’era confronto, secondo lei Piccole donne 
era bellissimo. Io non 
ero riuscita a leggerlo, a stento avevo finito Cuore 
entro i termini stabiliti 
dalla maestra per la restituzione. Ero una lettrice lenta, tuttora 
sono così. 
<persName ref="#Lila">Lila</persName>, quando aveva dovuto ridare il libro alla z<persName ref="#Oliviero">Oliviero</persName>, si era rammaricata 
sia di non poter rileggere di continuo Piccole donne, sia di non poterne 
parlare con me. <date from="1953" to="1954">Perciò una mattina si decise.</date> Mi chiamò dalla strada, 
andammo agli stagni, nel posto dove avevamo seppellito dentro una 
scatoletta di metallo i soldi di <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, prendemmo il denaro e 



andammo a chiedere a Iolanda la cartolaia, che esponeva in vetrina chissà 
da quando una copia di Piccole donne 
ingiallita dal sole, se bastava. 
Bastava. Appena diventammo proprietarie del libro cominciammo a vederci 
in cortile per leggerlo o a mente, l’una vicina all’altra, o ad alta 
voce. Ce lo 
leggemmo per mesi, così tante volte che il libro diventò sudicio, 
sbrindellato, perse il dorso, cominciò a cacciare fili, a sgangherare i 
quinterni. Ma era il nostro libro, 
lo amammo molto. Ne ero <persName ref="#Lenù">io</persName> la 
custode, lo 
tenevo a 
casa tra quelli di scuola, perché <persName ref="#Lila">Lila</persName> non se la sentiva di tenerlo in 
casa sua. <persName ref="#FernandoCerullo">Il padre</persName>, negli ultimi tempi, si arrabbiava se solo la pescava a 
leggere.</p> 


<p><persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> invece la proteggeva. <date when="1955">Quando ci fu la questione dell’esame di 
ammissione</date>, tra 
<persName ref="#RinoCerullo">lui</persName> e <persName ref="#FernandoCerullo">il padre</persName> esplosero litigi di continuo. <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> a 
quell’epoca aveva all’incirca sedici anni, era un ragazzo molto nervoso e 
aveva cominciato una sua battaglia per essere pagato per il lavoro che 
faceva. Il suo ragionamento era: 
mi alzo alle sei; vengo al negozio e lavoro 
fino alle otto di 
sera; voglio un salario. Ma quelle parole scandalizzavano 
sia <persName ref="#FernandoCerullo">il padre</persName> che <persName ref="#NunziaCerullo">la madre</persName>. <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> aveva un letto dove dormire, aveva di che 
mangiare, perché voleva soldi? Il suo compito era aiutare la famiglia, non 
impoverirla. Ma 
il <persName ref="#FerandoCerullo">ragazzo</persName> insisteva, trovava ingiusto sgobbare quanto <persName ref="#Fernando Cerullo">il padre</persName> e non ricevere un centesimo. A quel punto <persName ref="#FernandoCerullo">Fernando Cerullo</persName> gli 
rispondeva con apparente pazienza: «p<persName ref="#FernandoCerullo">Io</persName> ti pago già, <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, ti pago 
profumatamente insegnandoti il mestiere completo: <persName ref="#RinoCerullo">tu</persName> presto non saprai 
solo rifare i tacchi o l’orlo o rimettere la mezza piantella; tuo 
padre tutto 
quello che sa te lo sta passando e presto arriverai a fare, a regola d’arte, una 
scarpa intera». Ma quel pagamento a base d’istruzione a <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> non bastava e 
quindi battibeccavano, specialmente a cena. Si cominciava parlando di soldi 
e si finiva a litigare per <persName ref="#Lila">Lila</persName>.</p> 


<p>«Se tu mi paghi ci penso io a farla studiare» diceva <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>.</p> 


<p>«Studiare? Perché, io ho studiato?».</p> 


<p>«No».</p> 


<p>«E tu hai studiato?».</p> 


<p>«No».</p> 


<p>«Allora perché deve studiare <persName ref="#Lila">tua sorella</persName> che è femmina?».</p> 


<p>La cosa finiva quasi sempre con 
uno schiaffo in faccia a <persName ref="RinoCerullo">Rino</persName>, che in un 
modo o in un altro, anche senza volerlo, aveva mancato di rispetto <persName ref="#FernandoCerullo">al padre</persName>. 
<persName ref="#RinoCerullo">Il ragazzo</persName> ragazzo, senza piangere, chiedeva scusa con voce cattiva.</p> 



<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> taceva durante quelle discussioni. Non me l’ha mai detto, ma a me è 
rimasta l’impressione che mentre io odiavo <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName>, e la odiavo davvero, 
profondamente, lei malgrado tutto non ce l’avesse affatto con <persName ref="#FernandoCerullo">suo padre</persName>. 
Diceva che era pieno di gentilezze, diceva che quando lui doveva fare i 
conti se li faceva fare da lei, diceva che l’aveva sentito dire agli amici che 
<persName ref="#Lila">sua figlia</persName> era la persona più intelligente del rione, diceva che quand’era il 
suo onomastico le portava lui stesso la cioccolata calda a letto e quattro 
biscotti. Ma c’era poco da fare, non rientrava nel suo modo di vedere che lei 
continuasse a studiare. E non rientrava nemmeno nelle sue possibilità 
economiche: la famiglia era numerosa, si vivacchiava tutti sulla 
botteguccia, anche due sorelle nubili di <persName ref="#FernanodCerullo">Fernando</persName>, anche i genitori di 
<persName ref="#Nunzia">Nunzia</persName>. Perciò su quella cosa dello studio era come parlare al muro, e sua 
madre tutto sommato era della stessa opinione. Solo <persName ref="#RinoCerullo">il fratello</persName> la 
pensava in 
modo diverso e si batteva coraggiosamente contro <persName ref="#FernandoCerullo">il padre</persName>. E <persName ref="#Lila">Lila</persName>, per 
ragioni che non capivo, si mostrava convinta che <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> avrebbe vinto.</p> 
<p>Avrebbe ottenuto il suo salario 
e l’avrebbe mandata a scuola 
con i soldi 
suoi.</p> 


<p>«Se bisogna pagare una tassa, me la paga <persName ref="RinoCerullo">lui</persName>» mi spiegava.</p> 


<p>Era sicura che <persName ref="#RinoCerullo">il fratello</persName>il 
fratello le avrebbe dato i soldi anche per i libri di scuola 
e persino per le penne, il portapenne, i pastelli, il mappamondo, il 
grembiule e il fiocco. Lo adorava. Mi disse che, dopo aver studiato, voleva 
guadagnare molti soldi al solo scopo di rendere <persName ref="#RinoCerullo">suo fratello</persName> la persona più 
ricca del rione.</p> 


<p>La ricchezza, in quell’ultimo anno delle elementari, diventò un nostro 
chiodo fisso. Ne parlavamo come nei romanzi si parla della ricerca di un 
tesoro. Dicevamo: quando diventeremo ricche faremo questo, faremo 
quello. A 
sentirci, pareva che la ricchezza fosse nascosta in qualche posto 
del rione, dentro forzieri che una volta aperti mandavano bagliori, e 
aspettasse solo che noi la trovassimo. Poi, non so perché, le cose 
cambiarono e cominciammo ad associare lo studio ai soldi. Pensammo che 
studiare molto ci avrebbe fatto scrivere libri e che i libri ci avrebbero rese 
ricche. La ricchezza era sempre un luccicore di monete d’oro chiuse dentro 
innumerevoli casse, ma per arrivarci bastava studiare e scrivere un libro.</p> 


<p>«Ne scriviamo uno insieme» disse <persName ref="#Lila">Lila</persName> una volta e la cosa mi riempì di 
gioia.</p> 



<p>Forse l’idea prese piede quando <persName ref="#Lila">lei</persName> scoprì che l’autrice di Piccole donne 
aveva fatto così tanti soldi che aveva dato un po’ delle sue ricchezze alla 
famiglia. Ma non ci giurerei. Ne ragionammo, dissi che potevamo 
cominciare subito dopo l’esame di ammissione. Acconsentì, però non seppe 
resistere. <date from="1955-04-10" to="1954-06">Mentre <persName ref="#Lenù">io</persName> avevo molto da studiare anche per via delle lezioni 
pomeridiane con 
<persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Spagnuolo</persName> e <persName ref="#Oliviero">la maestra</persName>, lei era più libera, si mise al lavoro 
e scrisse un romanzo senza di me.</date></p>


<p>Ci rimasi male quando me lo portò perché lo leggessi, ma non dissi 
niente, anzi trattenni la delusione e le feci molte feste. Erano una decina di 
fogli a quadretti, ripiegati e fermati con uno spillo da sarta. C’era una 
copertina disegnata coi pastelli, mi ricordo il titolo. Si chiamava La fata blu, 
e com’era appassionante, quante parole difficili c’erano. Le dissi di farlo 
leggere <persName ref="#Oliviero">alla maestra</persName>. Non volle. La pregai, mi offrii di darglielo io. Poco 
convinta, fece cenno di sì.</p> 


<p>Una volta che stavo a casa della Oliviero per la lezione, approfittai di 
quando <persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola</persName> stava nel bagno per tirar fuori La fata blu. Dissi che era un 
romanzo bellissimo scritto da <persName ref="#Lila">Lila</persName> e che Lila voleva farglielo leggere. Ma la 
maestra, che negli ultimi cinque 
anni era stata sempre entusiasta 
di tutto ciò 
che faceva <persName ref="#Lila">Lila</persName> a parte le cattiverie, replicò freddamente:</p>

<p>«Di’ a <persName ref="#Lila">Cerullo</persName> che farebbe bene a studiare per la licenza, invece di 
perdere tempo». E pur tenendosi il romanzo di Lila, lo lasciò sul tavolo 
senza dargli nemmeno uno sguardo.</p> 


<p>Quell’atteggiamento mi disorientò. Cosa era successo? S’era arrabbiata 
con <persName ref="#NunziaCerullo">la madre di Lila</persName>? Aveva 
esteso l’arrabbiatura a <persName ref="#Lila">Lila</persName>> stessa? Era 
dispiaciuta per i soldi che i genitori della mia amica non avevano voluto 
darle? Non capii. Qualche giorno dopo cautamente le chiesi se aveva letto 
La fata blu. Mi 
rispose con 
un tono insolito, oscuramente, come se solo <persName ref="#Lenù">io</persName> e 
<persName ref="#Oliviero">lei</persName> ci potessimo veramente capire.</p> 


<p>«Lo sai cos’è la plebe, <persName ref="#Lenù">Greco</persName>?».</p> 


<p>«Sì: la plebe, i tribuni della plebe, i Gracchi».</p> 


<p>«La plebe è una cosa assai brutta».</p> 


<p>«Sì».</p>


<p>«E se uno vuole restare plebe, lui, i suoi figli, i figli dei suoi figli, non si 
   merita niente. Lascia perdere <persName ref="#Lila">Cerullo</persName> e pensa a <persName ref="#Lenù">te</persName>».</p>


<p><persName ref="#Oliviero">La maestra Oliviero</persName> non disse mai niente sulla Fata blu. <persName ref="#Lila">Lila</persName> mi chiese 
notizie un paio di volte, poi lasciò perdere. Disse cupa:</p> 



<p>«Appena ho tempo ne scrivo un altro, quello non era buono».</p> 


<p>«Era bellissimo».</p> 


<p>«Faceva schifo».</p> 


<p>Ma diventò meno vivace, specialmente in classe, probabilmente perché si 
accorse che <persName ref="#Oliviero">la Oliviero</persName> non la lodava più, anzi certe volte si mostrava 
infastidita dai suoi eccessi di bravura. Quando ci fu la gara di fine anno 
risultò comunque la migliore, ma senza la sfrontatezza di una volta. A 
conclusione della giornata, il direttore sottopose a chi era rimasto in gara – 
in effetti a <persName ref="#Lila">Lila</persName>, a <persName ref="#Gigliola">Gigliola</persName> e a <persName ref="#Lenù">me</persName> – un problema difficilissimo che aveva 
inventato lui in persona. <persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola</persName> e <persName ref="#Lenù">io</persName> ci affaticammo senza risultato. <persName ref="#Lila">Lila</persName> 
ridusse come al solito i suoi occhi a due fessure, ci si applicò. Fu l’ultima a 
capitolare. Disse con un tono timido, inusuale per lei, che il problema non si 
poteva risolvere perché c’era qualcosa di sbagliato nel testo, ma 
non sapeva 
cosa. Apriti cielo, <persName ref="#Oliviero">la Oliviero</persName> 
le fece una grandissima lavata di testa. 
Vedevo <persName ref="#Lila">Lila</persName> esile, alla lavagna, col gesso in mano, molto pallida, e investita 
da raffiche di frasi cattive. Ne sentivo la sofferenza, non 
riuscivo a 
sopportare il tremolio del suo labbro inferiore e fui quasi per scoppiare in 
lacrime.</p> 


<p>«Quando non si sa risolvere un 
problema» concluse <persName ref="#Oliviero">la Oliviero</persName> gelida, 
«non si 
dice: il problema è sbagliato, si dice: io non sono capace di 
risolverlo».</p> 


<p>Il direttore restò in silenzio. Per quel che ricordo, la giornata finì lì.</p>
</div>
              <div xml:id="chapin16">
                 <head>16.</head>


<p><date from="1955-04-10" to="1955-06">Poco prima dell’esame di licenza elementare</date> <persName ref="#Lila">Lila</persName> mi spinse a fare un’altra 
delle tante cose che da sola non avrei mai avuto il coraggio di fare.</p> 
<p>Decidemmo di non andare a scuola e passammo i confini del rione.</p> 


<p>Non era mai successo. Da quando avevo memoria non mi 
ero mai 
allontanata dalle palazzine bianche a quattro piani, dal cortile, dalla 
parrocchia, dai giardinetti, né avevo mai sentito la spinta a farlo. Passavano 
treni di continuo oltre la campagna, passavano auto e camion su e giù per lo 
stradone, eppure non riesco a ricordare nemmeno un’occasione in cui 
chiedo a 
<persName ref="#Lenù">me stessa</persName>, a <persName ref="#Lenùsfather">mio padre</persName>, 
<persName ref="#Oliviero">alla maestra</persName>: dove vanno le auto, i camion, 
i treni, in quale città, in quale mondo?</p> 


<p>Anche <persName ref="#Lila">Lila</persName> non s’era mai mostrata particolarmente interessata, però 
quella volta organizzò ogni cosa. Mi disse di raccontare a <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> che 
dopo la scuola saremmo andate 
tutte a casa della maestra per una festa di 
fine anno scolastico, e sebbene io cercassi di ricordarle che le maestre non 
avevano mai invitato tutte noi bambine a casa loro per far festa, lei disse 
che proprio per questo dovevamo dire così. L’avvenimento sarebbe 
sembrato tanto eccezionale che nessuno dei nostri genitori avrebbe avuto la 
faccia tosta di andare a chiedere a scuola se era vero o no. Mi fidai come al 
solito, e andò proprio come aveva detto lei. A casa mia ci credettero tutti, 
non solo <persName ref="#Lenusfather">mio padre</persName> e i miei fratelli, ma anche <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName>.</p> 


<p>La notte precedente non riuscii a dormire. Cosa c’era oltre il rione, oltre 
il suo perimetro stranoto? Alle 
nostre spalle si levavano una collinetta 
fittamente alberata e qualche rara costruzione a ridosso di binari luccicanti. 
Davanti a noi, oltre lo stradone, s’allungava una via tutta buche che 
costeggiava gli stagni. A destra, uscendo dal cancello, si distendeva il filo di 
una campagna senza alberi sotto un cielo enorme. A sinistra c’era un tunnel 
a tre bocche, ma 
se ci si arrampicava su fino ai binari della ferrovia, nelle 
belle giornate si 
vedeva, al di là di certe case basse e muri di tufo e una fitta 



vegetazione, una 
montagna celeste con una vetta più bassa e una un po’ più 
alta, che si chiamava Vesuvio ed era un vulcano.</p> 


<p>Ma niente di ciò che avevamo sotto gli occhi tutti i giorni, o che si poteva 
vedere inerpicandosi su per la collina, ci impressionava. Abituate dai libri di 
scuola a parlare con molta competenza di ciò che non avevamo mai visto, 
era l’invisibile che ci eccitava. <persName ref="#Lila">Lila</persName> diceva che, proprio nella direzione del 
Vesuvio, c’era il mare. <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, che c’era andato, le aveva raccontato che era 
acqua azzurra, sbrilluccicante, uno spettacolo bellissimo. La domenica, 
specialmente d’estate, ma spesso 
anche d’inverno, lui correva con gli amici 
a farci il bagno, e le aveva promesso di portarcela. Non era il solo, 
naturalmente, ad aver visto il mare, l’avevano visto anche altri che 
conoscevamo. Una volta ce ne avevano parlato <persName ref="#NinoSarratore">Nino Sarratore</persName> e <persName ref="#Marisa Sarratore">sua sorella, Marisa</persName>, con il tono di chi trovava normale che ci si andasse ogni tanto a 
mangiare i taralli e i frutti di mare. Anche <persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola Spagnuolo</persName> c’era stata. 
<persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Lei</persName>, <persName ref="#NinoSarratore">Nino</persName>, <persName ref="#MarisaSarratore">Marisa</persName> avevano, per loro fortuna, genitori che portavano i figli a 
fare passeggiate molto lontano, non solo quattro passi ai giardinetti davanti 
alla parrocchia. I nostri non erano così, mancava il tempo, mancavano i 
soldi, mancava la voglia. Era vero che mi pareva di avere del mare una vaga 
memoria azzurrina, <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> sosteneva di avermici portata da piccola, 
quando doveva fare le sabbiature alla gamba offesa. Ma a <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName>
credevo poco e con <persName ref="#Lila">Lila</persName>, che non ne sapeva niente, ammettevo di non 
saperne niente nemmeno io. Così lei progettò di fare come <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, mettersi in 
cammino e andarci da sola. Mi convinse ad accompagnarla. Domani.</p> 


<p>Mi alzai presto, feci tutto come 
se dovessi andare a scuola, la zuppa di 
pane nel latte caldo, la cartella, il grembiule. Aspettai come al solito <persName ref="#Lila">Lila</persName> 
davanti al cancello, solo che, invece di prendere a destra, attraversammo lo 
stradone e andammo a sinistra, verso il tunnel.</p> 


<p>Era mattina presto e faceva già caldo. C’era un odore forte di terra ed 
erba che 
si asciugavano al sole. Salimmo tra arbusti alti, per sentieri incerti 
che andavano verso i binari. Arrivate a un pilone dell’elettricità ci 
togliemmo i grembiuli e li mettemmo nelle cartelle, che nascondemmo tra i 
cespugli. Quindi filammo per la campagna, la conoscevamo benissimo e 
volammo eccitatissime per una china che ci portò a ridosso del tunnel. La 
bocca di destra era nerissima, non ci eravamo mai infilate dentro 
quell’oscurità. Ci prendemmo per mano e andammo. Era un passaggio 
lungo, il cerchio luminoso dell’uscita pareva lontano. Una volta abituate 



alla penombra vedemmo, stordite dal rimbombo dei passi, le righe d’acqua 
argentata che scivolavano lungo le pareti, le grandi pozzanghere. 
Procedemmo tesissime. Poi <persName ref="#Lila">Lila</persName> lanciò un grido e rise per come il suono 
esplodeva violento. Subito dopo gridai <persName ref="#Lenù">io</persName> e risi a mia volta. Da quel 
momento non facemmo che gridare, insieme e separatamente: risate e grida, 
grida e risate, per il piacere di sentirle amplificate. La tensione si allentò, 
cominciò il viaggio.</p> 


<p>Avevamo davanti a noi tante ore in cui nessuno dei nostri familiari ci 
avrebbe cercato. Quando penso al piacere di essere liberi, penso 
all’inizio di 
quella giornata, a quando uscimmo dal tunnel e ci trovammo su una strada 
tutta dritta a perdita d’occhio, la strada che, secondo ciò che aveva detto 
Rino a Lila, a farla tutta si arrivava al mare. Mi sentii esposta all’ignoto con 
gioia. Niente di paragonabile alla discesa negli scantinati o all’ascesa fino 
alla casa di <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>. C’era un sole nebuloso, un forte odore 
di bruciato. 
Camminammo a 
lungo tra muri crollati invasi dalle erbacce, edifici bassi da 
cui venivano voci in dialetto, a volte un clangore. Vedemmo un cavallo che 
calava cautamente giù da un terrapieno e attraversava la strada nitrendo. 
Vedemmo una donna giovane, affacciata a un balconcino, che si pettinava 
col pettine stretto per i pidocchi. Vedemmo molti bambini mocciolosi che 
smisero di giocare e ci guardarono minacciosamente. Vedemmo anche un 
uomo grasso in canottiera che sbucò da una casa diroccata, si aprì i calzoni 
e ci mostrò il suo pene. Ma non ci spaventammo di niente: <persName ref="#NicolaScanno">don Nicola</persName>, il 
padre di <persName ref="#EnzoScanno">Enzo</persName>, a volte ci faceva accarezzare il suo cavallo, i bambini erano 
minacciosi anche nel nostro cortile e c’era il vecchio don Mimì che ci 
mostrava il suo coso schifoso tutte le volte che tornavamo da scuola. Per 
almeno tre ore di cammino lo stradone che stavamo percorrendo non ci 
sembrò diverso dal segmento su cui ci affacciavamo ogni giorno. E non 
sentii mai la responsabilità della via giusta. Ci tenevamo per mano, 
avanzavamo fianco a fianco, ma per me, secondo il solito, era come se <persName ref="#Lila">Lila</persName>
fosse dieci passi più avanti e sapesse di preciso cosa fare, dove andare. Ero 
abituata a sentirmi la seconda in tutto e perciò ero sicura che a lei, che da 
sempre era la prima, fosse tutto chiaro: l’andatura, il computo del tempo a 
disposizione per andare e tornare, il percorso per arrivare al mare. La 
sentivo come se avesse tutto ordinato nella testa in modo tale che il mondo 
intorno non sarebbe riuscito mai a mettere disordine. Mi abbandonai con 
allegria. Ricordo 
una luce soffusa che pareva venire non dal cielo ma dalla 



profondità della 
terra, la quale però, a vederla in superficie, era povera, 
laida.</p> 


<p>Poi cominciammo a essere stanche, ad aver sete e fame. A quello non 
avevamo pensato. Lila rallentò, rallentai anch’io. La sorpresi due o tre volte 
mentre mi guardava come se si fosse pentita di farmi una cattiveria. Cosa 
stava succedendo? Mi accorsi che si girava spesso indietro e presi a girarmi 
anch’io. La sua mano cominciò a sudare. Da tempo alle spalle non avevamo 
più il tunnel, che 
era il confine col rione. La strada già percorsa ci era ormai 
poco familiare, come quella che continuava ad aprirsi davanti a noi. La 
gente pareva del tutto indifferente alla nostra sorte. E intanto ci cresceva 
intorno un paesaggio d’abbandono: bidoni ammaccati, legna bruciacchiata, 
carcasse d’auto, 
ruote di carretta coi raggi spezzati, mobili semidistrutti, 
ferraglia rugginosa. Perché <persName ref="#Lila">Lila</persName> guardava indietro? Perché aveva smesso di 
parlare? Cosa c’era che non andava?</p> 


<p>Guardai meglio. Il cielo, che all’inizio era molto alto, si era come 
abbassato. Alle nostre spalle stava diventando tutto nero, c’erano nuvole 
grosse, pesanti, che poggiavano sopra gli alberi, i pali della luce. Davanti a 
noi, invece, la luce era ancora abbagliante, ma come incalzata ai lati da un 
grigiore violaceo che tendeva a soffocarla. Si sentirono tuoni lontani. Ebbi 
paura, ma ciò che mi spaventò di più fu l’espressione di <persName ref="#Lila">Lila</persName>, per me nuova. 
Aveva la 
bocca aperta, gli occhi spalancati, guardava nervosamente avanti, 
indietro, di lato, e mi stringeva la mano molto forte. Possibile, mi chiesi, 
che abbia paura? Cosa le sta succedendo?</p> 


<p>Arrivarono i primi goccioloni, colpirono la polvere della strada lasciando 
piccole macchie marrone.</p> 


<p>«Torniamo» disse <persName ref="#Lila">Lila</persName>.</p> 


<p>«E il mare?».</p> 


<p>«È troppo lontano».</p> 


<p>«E casa?».</p> 


<p>«Anche».</p> 


<p>«Allora andiamo al mare».</p> 


<p>«No».</p> 


<p>«Perché?».</p> 


<p>La vidi agitata come non l’avevo mai vista. C’era qualcosa – qualcosa 
che aveva sulla punta della lingua ma non si decideva a dirmi – che 
all’improvviso le imponeva di trascinarmi in fretta a casa. Non capivo: 



perché non proseguivamo? C’era tempo, il mare non doveva essere distante, 
e che tornassimo a casa o seguitassimo ad andare avanti, ci saremmo 
bagnate lo stesso, se fosse venuta la pioggia. Era uno schema di 
ragionamento che avevo appreso da lei e mi stupivo che non lo applicasse.</p> 


<p>Una luce violacea spaccò il cielo nero, tuonò più forte. <persName ref="#Lila">Lila</persName> mi diede uno 
strattone, mi ritrovai poco convinta a correre nella direzione del rione. Si 
levò il vento, i goccioloni diventarono più fitti, nel giro di pochi secondi si 
trasformarono in 
una cascata d’acqua. A nessuna di noi venne in mente di 
cercarci un riparo. Corremmo accecate dalla pioggia, gli abiti subito zuppi, i 
piedi nudi dentro sandali consunti che facevano poca presa sul terreno 
ormai fangoso. Corremmo finché avemmo fiato.</p> 


<p>Poi non ce la facemmo più, rallentammo. Lampi, tuoni, una lava d’acqua 
piovana correva ai bordi dello stradone, camion rumorosissimi passavano 
veloci sollevando ondate di fanghiglia. Facemmo la strada a passo svelto, il 
cuore in 
tumulto, prima sotto grandi rovesci, poi sotto una pioggia sottile, 
infine sotto un cielo grigio. Eravamo zuppe, i capelli incollati al cranio, le 
labbra livide, gli occhi spaventati. Riattraversammo il tunnel, andammo su 
per la campagna. Gli arbusti carichi di pioggia ci sfioravano facendoci 
rabbrividire. Ritrovammo le cartelle, mettemmo sugli abiti bagnati i 
grembiuli asciutti, ci avviammo verso casa. Tesa, gli occhi sempre bassi, 
Lila non mi diede più la mano.</p> 


<p>Capimmo presto che niente era andato come avevamo previsto. Il cielo 
s’era fatto nero sopra il rione in 
concomitanza con l’uscita da scuola. <persName ref="#Lenùsmother">Mia madre</persName> era andata sotto scuola con l’ombrello per accompagnarmi alla festa 
dalla maestra. Aveva scoperto che non c’ero, che non c’era nessuna festa. 
Da ore mi stava cercando. Quando vidi da lontano la sua figura 
penosamente claudicante lasciai subito Lila perché non se la prendesse con 
lei e le corsi incontro. Non mi fece nemmeno parlare. Mi colpì a schiaffi e 
anche con l’ombrello, urlando che m’avrebbe ucciso se avessi fatto ancora 
una cosa del genere.</p> 


<p>Lila se la batté, a casa sua nessuno si era accorto di niente.</p> 


<p>In serata <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> riferì tutto a 
<persName ref="#Lenùsfather">mio padre</persName> e lo obbligò a picchiarmi. <persName ref="#Lenùsfather">Lui</persName> 
si innervosì, di fatto non voleva, finirono col litigare. Prima le tirò uno 
schiaffo, poi, arrabbiato con se stesso, me le diede di santa ragione. Per tutta 
la notte cercai di 
capire cosa fosse realmente successo. Dovevamo andare al 
mare e non ci eravamo andate, le avevo buscate per niente. Si era verificata 



una misteriosa inversione di atteggiamenti: io, malgrado la pioggia, avrei 
continuato il cammino, mi sentivo lontana da tutto e da tutti, e la lontananza 


– avevo 
scoperto per la prima volta – mi estingueva dentro ogni legame e 
ogni preoccupazione; Lila s’era 
bruscamente pentita del suo stesso piano, 
aveva rinunciato al mare, era voluta tornare dentro i confini del 
rione. Non 
mi ci raccapezzavo.</p> 
<p>Il giorno dopo non l’aspettai al cancello, andai sola a scuola. Ci 
vedemmo ai giardinetti, lei mi 
scoprì i lividi sulle braccia e mi chiese 
cos’era successo. Feci spallucce, ormai era andata così.</p> 


<p>«T’hanno solo picchiata?».</p> 


<p>« E cosa mi dovevano fare?».</p> 


<p>«Ti mandano ancora a studiare il latino?».</p> 


<p>La guardai perplessa.</p> 


<p>Era possibile? Mi aveva trascinata con sé augurandosi che i miei genitori 


per punizione non mi mandassero più alla scuola media? O 
mi aveva 
riportata indietro 
in fretta e furia proprio per evitarmi quella punizione? O – 
mi chiedo oggi – aveva voluto in momenti diversi tutt’e due le cose?</p>
</div>
              <div xml:id="chapin17">
                 <head>17.</head>


<p><date from="1955-06" to="1955-09">Facemmo insieme 
   l’esame di licenza elementare.</date> Quando si rese conto che 
avrei dato anche quello di ammissione, perse energia. Accadde così una 
cosa che sorprese tutti: io superai entrambi gli esami con tutti dieci; <persName ref="#Lila">Lila</persName>
prese la licenza con tutti nove e otto in aritmetica.</p> 


<p>Non mi disse nemmeno una parola di rabbia o di scontento. Cominciò 
invece a fare comunella con <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela Peluso</persName>, la figlia del falegname-
giocatore, come 
se non le bastassi più. Nel giro di pochi giorni diventammo 
un trio, nel quale però <persName ref="#Lenù">io</persName>, che ero risultata la prima a scuola, tendevo a 
essere quasi sempre terza. Parlavano e scherzavano di continuo tra loro o, 
per meglio dire, <persName ref="#Lila">Lila</persName> parlava e scherzava, <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela</persName> ascoltava e si divertiva. 
Quando uscivamo a passeggio tra la parrocchia e lo stradone, <persName ref="#Lila">Lila</persName> stava 
sempre al centro e noi due ai lati. Se mi accorgevo che lei tendeva ad 
accostarsi di più a <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela</persName>, ne soffrivo e mi veniva voglia di tornarmene a 
casa.</p> 


<p>In quell’ultima fase era come stordita, sembrava vittima di un colpo di 
sole. Faceva già molto caldo e ci bagnavamo spesso la testa alla fontanella. 
Me la ricordo coi capelli e la faccia sgocciolante che voleva 
parlare di 
continuo di quando saremmo andate a scuola l’anno seguente. Era diventato 
il suo argomento preferito e lo affrontava come se fosse uno dei racconti 
che aveva intenzione di scrivere per diventare ricca. Quando parlava, 
adesso, di preferenza si rivolgeva a <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela Peluso</persName>, che aveva preso la 
licenza con tutti sette e nemmeno lei aveva fatto l’esame di ammissione.</p> 


<p><persName ref="#Lila">Lila</persName> era molto abile a raccontare, sembrava tutto vero, la scuola dove 
saremmo andate, i professori, e mi faceva ridere, mi faceva preoccupare.</p> 
<p>Una mattina però la interruppi.</p> 


<p>«<persName ref="#Lila">Lila</persName>» le dissi, «tu non puoi andare alla scuola media, non hai fatto 
l’esame di ammissione. Né <persName ref="#Lila">tu</persName> né <persName ref="#CarmenPeluso">Peluso</persName> ci potete andare».</p> 

<p>Si arrabbiò. Disse che ci sarebbe andata ugualmente, esame o non esame.</p> 


<p>«Anche <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela</persName>?».</p> 



<p>«Anche».</p> 


<p>«Non è possibile».</p> 


<p>«E poi vedrai».</p> 


<p>Ma quelle mie parole dovettero darle uno scrollone forte. Da allora smise 
coi racconti sul nostro futuro scolastico e ridiventò silenziosa. Poi, con una 
repentina determinazione, si mise a tormentare tutti i suoi familiari gridando 
che voleva studiare il latino come l’avremmo studiato <persName ref="#Lenù">io</persName> e <persName ref="#GigliolaSpagnuolo">Gigliola</persName> 
Spagnuolo. Se la prese soprattutto con <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName>, che aveva promesso di aiutarla 
ma non l’aveva fatto. Era inutile 
spiegarle che ormai non c’era più niente da 
fare, diventava ancora più irragionevole e più cattiva.</p> 


<p><date from="1955-06" to="1955-07">All’inizio dell’estate</date> mi cominciò un sentimento difficile da ordinare in 
parole. La vedevo nervosa, aggressiva com’era sempre stata, ed ero 
contenta, la riconoscevo. Ma sentivo anche, dietro i suoi vecchi modi, una 
pena che mi infastidiva. Soffriva, e il suo dolore non mi piaceva. La 
preferivo quand’era diversa da me, molto lontana dalle mie ansie. E il 
disagio che mi dava scoprirla fragile si mutava per vie segrete in un bisogno 
mio di superiorità. Appena potevo, cautamente, in specie quando con noi 
c’era <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela Peluso</persName>, trovavo il modo di ricordarle che avevo preso una 
pagella migliore 
della sua. Appena potevo, cautamente, le segnalavo che io 
sarei andata alla scuola media e lei no. Smettere di essere seconda, 
superarla, per la prima volta mi 
sembrò un successo. Dovette accorgersene 
e diventò ancora più aspra, ma non con me, con i suoi familiari.</p> 


<p>Spesso, mentre aspettavo che venisse giù in cortile, sentivo i suoi strilli 
che arrivavano dalle finestre. Lanciava insulti nel dialetto peggiore della 
strada, così grevi che a sentirli mi venivano pensieri d’ordine e 
di rispetto, 
non mi pareva giusto che trattasse i grandi a quel modo, anche suo fratello. 
Certo, <persName ref="#FernandoCerullo">il padre, Fernando lo scarparo,</persName> quando gli prendevano i cinque 
minuti diventava cattivo. Ma a tutti i padri venivano le furie. Tanto più che 
il suo, quando lei non lo provocava, era un uomo gentile, simpatico, gran 
lavoratore. Assomigliava di faccia a un attore che si chiamava Randolph 
Scott, ma senza alcuna finezza. Era più grezzo, niente colori chiari, aveva 
una barbaccia nera che gli cresceva fin sotto gli occhi e certe mani larghe e 
corte solcate di sporco a ogni piega e sotto le unghie. Scherzava volentieri. 
Le volte che andavo a casa di Lila mi prendeva il naso tra indice e medio e 
fingeva di staccarmelo. Voleva farmi credere che me l’avesse rubato e che 
ora il naso gli si 
agitasse prigioniero tra le dita con l’intenzione 
di scappare 



e tornarmi in faccia. Questo lo trovavo divertente. Ma se <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> o <persName ref="#Lila">Lila</persName> o gli 
altri figli lo facevano arrabbiare, a sentirlo dalla strada mi spaventavo 
anch’io.</p> 


<p>Non so cosa successe, un pomeriggio. Nella stagione calda restavamo 
all’aperto fino all’ora di cena. Quella volta Lila non si faceva vedere, andai 
a chiamarla sotto le sue finestre, che erano a pianterreno. Gridavo: «Lì, Lì, 
Lì», e la mia voce si sommava a quella altissima di <persName ref="#FernandoCerullo">Fernando</persName>, a 
quella alta 
di <persName ref="#NunziaCerullo">sua moglie</persName>, a 
quella insistente della <persName ref="#Lila">mia amica</persName>. Sentii con chiarezza che 
era in atto qualcosa che mi atterriva. Dalle finestre arrivava un napoletano 
sguaiato e il fracasso di oggetti spaccati. All’apparenza non era niente di 
diverso da quello che accadeva in casa mia quando <persName ref="#Lenùsmother">mia madre</persName> si arrabbiava 
perché i soldi non bastavano e <persName ref="#Lenùsfather">mio padre</persName> si arrabbiava perché lei aveva già 
speso la parte di stipendio che le aveva dato. In realtà c’era una differenza 
sostanziale. <persName ref="#Lenùsfather">Mio padre</persName>M si conteneva persino quando era furioso, diventava 
violento in sordina, impedendo alla voce di esplodere anche se gli si 
gonfiavano ugualmente le vene 
del collo e gli si infiammavano gli occhi. 
<persName ref="#FernandoCerullo">Fernando</persName> invece urlava, rompeva cose, e la rabbia si autoalimentava, non 
riusciva a fermarsi, anzi i tentativi che faceva la moglie per bloccarlo lo 
rendevano più furibondo e se 
pure non ce l’aveva con lei finiva per 
picchiarla. Insistevo, quindi, nel chiamare <persName ref="#Lila">Lila</persName> anche per tirarla fuori da 
quella tempesta di grida, di oscenità, di rumori della devastazione. Gridavo: 
«Lì, Lì, Lì» ma lei – la sentii – non smise di insultare suo padre.</p> 


<p>Avevamo dieci anni, a momenti ne avremmo fatti undici. Io stavo 
diventando sempre più piena, <persName ref="#Lila">Lila</persName> restava piccola di statura, magrissima, 
era leggera e delicata. All’improvviso le grida cessarono e pochi attimi 
dopo la mia amica volò dalla finestra, passò sopra la mia testa e atterrò 
sull’asfalto alle mie spalle.</p> 


<p>Restai a 
bocca aperta. <persName ref="#FernandoCerullo">Fernando</persName> si affacciò continuando a strillare 
minacce orribili contro <persName ref="#Lila">la figlia</persName>. L’aveva lanciata come una cosa.</p> 


<p>La guardai esterrefatta mentre provava a risollevarsi e mi diceva con una 
smorfia quasi divertita:</p> 


<p>«Non mi sono fatta niente».</p> 


<p>Ma sanguinava, si era spezzata un braccio.</p>
</div>
              <div xml:id="chapin18">
                 <head>18.</head>


<p>I 
padri potevano fare quello e altro alle bambine petulanti. Dopo, <persName ref="#FernandoCerullo">Fernando</persName>
diventò più cupo, più lavoratore 
del solito. Per tutta l’estate capitò spesso 
che <persName ref="#Lenù">io</persName>, <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela</persName> e <persName ref="#Lila">Lila</persName> passassimo davanti alla sua botteguccia, ma mentre 
   <persName ref="#RinoCerullo">Rino</persName> ci faceva sempre un cenno allegro di saluto, <persName ref="#FernandoCerullo">lo scarparo</persName>, finché <persName ref="#Lila">la figlia</persName>finché ebbe il braccio ingessato, nemmeno la guardò. Si vedeva che era
dispiaciuto. Le sue violenze di padre erano poca cosa se confrontate con la 
violenza diffusa 
nel rione. Al bar Solara, col caldo, tra perdite al gioco e 
ubriachezze moleste, si arrivava spesso alla disperazione (parola che in 
dialetto significava aver perso ogni speranza, ma anche, insieme, essere 
senza un soldo) e quindi alle mazzate. <persName ref="#SilvioSolara">Silvio Solara</persName>, il padrone, grosso, una 
pancia imponente, occhi blu e la fronte altissima, aveva un bastone scuro 
dietro il banco 
con cui non 
esitava a colpire chi non pagava le 
consumazioni, chi aveva chiesto prestiti e alla scadenza non voleva 
restituirli, chi faceva patti di qualche genere ma non li manteneva, e spesso 
era aiutato dai suoi figli, <persName ref="#MarcelloSolara">Marcello</persName> e <persName ref="#MicheleSolara">Michele</persName>, ragazzi dell’età del <persName ref="#RinoCerullo">fratello di 
   Lila</persName>, che 
però colpivano ancora 
più duramente del padre. Lì le mazzate si 
davano, si ricevevano. Poi gli 
uomini tornavano a casa inaspriti dalle 
perdite al gioco, dall’alcol, dai debiti, dalle scadenze, dalle botte, e alla 
prima parola storta picchiavano i familiari, una catena di torti che generava 
torti.</p> 


                 <p><date from="1955-06" to="1955-09">Nel bel mezzo di quella stagione lunghissima </date> successe un fatto che 
sconvolse tutti, ma che su <persName ref="#Lila">Lila</persName> ebbe un effetto particolare. <persName ref="#AchilleCarracci">Don Achille</persName>Don Achille, il 
terribile <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, fu ammazzato in casa sua nel primo pomeriggio di una 
giornata d’agosto sorprendentemente piovosa.</p>


<p>Era in cucina, aveva appena aperto la finestra per far entrare l’aria fresca 
della pioggia. S’era alzato dal 
letto apposta, interrompendo la controra. 
Indossava un pigiama celeste molto usurato, ai piedi aveva solo calzini d’un 
colore gialliccio annerito ai calcagni. Appena aprì la finestra gli arrivò in 



faccia uno sbuffo di pioggia e sul lato destro del collo, proprio a mezza 
strada tra la mandibola e la clavicola, un colpo di coltello.</p> 


<p>Il sangue gli schizzò dal collo e colpì una pentola di rame appesa alla 
parete. Il rame era così luccicante che il sangue pareva una macchia di 
inchiostro da cui – ci raccontava Lila – con andamento incerto, colava una 
riga nera. L’assassino – ma lei propendeva per un’assassina – 
era entrato 
senza scasso, in un’ora in cui i bambini e i ragazzi erano per strada e i 
grandi, se non si 
trovavano al lavoro, riposavano. Aveva aperto sicuramente 
con una chiave falsa. Sicuramente aveva intenzione di colpirlo al cuore 
mentre dormiva, ma l’aveva trovato sveglio e gli aveva dato quel colpo alla 
gola. <persName ref="#AchilleCarracci">Don Achille</persName>Don Achille s’era girato, con la lama tutta immersa nel collo, gli occhi 
sbarrati e il sangue che gli usciva a fiumi e colava sul pigiama. Quindi era 
caduto in ginocchio e poi faccia a terra.</p> 


<p>L’assassinio aveva così impressionato <persName ref="#Lila">Lila</persName>, che quasi ogni giorno, seria, 
aggiungendo sempre nuovi dettagli, ce ne imponeva il racconto come se 
fosse stata presente. Sia io che <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela Peluso</persName>, a sentirla, ci spaventavamo, 
<persName ref="#CarmenPeluso">Carmela</persName> addirittura non ci dormiva la notte. Nei momenti più terribili, 
quando la riga nera di sangue colava lungo la pentola di rame, gli occhi di 
<persName ref="#Lila">Lila</persName> diventavano due fessure 
feroci. Di sicuro s’immaginava che il 
colpevole fosse femmina solo perché le veniva più facile immedesimarsi.</p> 


<p>In quel periodo andavamo spesso a casa dei Peluso a giocare a dama e a 
   tris, a <persName ref="#Lila">Lila</persName> era venuta quella passione. <persName ref="#GiuseppinaPeluso">La madre di Carmela</persName> ci faceva 
entrare in camera da pranzo, dove tutti i mobili erano stati fatti dal marito 
quando <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>don Achille non gli aveva ancora tolto i suoi arnesi di falegname e 
la bottega. Ci mettevamo sedute al tavolo, che era collocato tra due buffè 
con specchi, e giocavamo. <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela</persName> mi era sempre più antipatica, ma facevo 
finta di essere sua amica almeno quanto lo ero di <persName ref="#Lila">Lila</persName>, anzi, 
in qualche 
circostanza lasciavo credere addirittura di tenere più a lei. In compenso mi 
era molto simpatica <persName ref="#GiuseppinaPeluso">la signora Peluso</persName>. Lavorava alla Manifattura del 
tabacco, ma da qualche mese aveva perso il lavoro e stava sempre in casa. 
Era comunque nella buona e nella cattiva sorte una persona allegra, grassa, 
con un gran seno, le guance accese da due vampe rosse, e sebbene i soldi 
scarseggiassero aveva sempre qualcosa di buono da offrirci. Anche il marito 
pareva un po’ più tranquillo. Adesso faceva il cameriere in una pizzeria, e si 
sforzava di non andare più al bar Solara a perdere a carte il poco che 
guadagnava.</p> 


<p>Una mattina stavamo nella camera da pranzo a giocare a dama, <persName ref="#Lenù">io</persName> e 
<persName ref="#Carmela">Carmela</persName>Carmela contro 
<persName ref="#Lila">Lila</persName>Lila. Eravamo sedute al tavolo, noi due da un lato, lei 
dall’altro. Sia alle spalle di Lila 
che alle spalle mie e di Carmela c’erano i 
mobili con gli specchi, identici. Erano di legno scuro e con la cornice a 
volute. Guardavo noi tre riflesse all’infinito e non riuscivo a concentrarmi 
sia per tutte quelle immagini nostre che non mi piacevano, sia per le grida 
di <persName ref="#AlfredoPeluso">Alfredo Peluso</persName>, che quel giorno era molto nervoso e se la prendeva con 
   <persName ref="#GiuseppinaPeluso">la moglie Giuseppina</persName>.</p> 


<p>A un certo punto bussarono alla 
porta e andò ad aprire <persName ref="#GiuseppinaPeluso">la signora Peluso</persName>. 
Esclamazioni, grida. Noi tre ci affacciammo nel corridoio e vedemmo i 
carabinieri, figure che temevamo molto. I carabinieri afferrarono <persName ref="#Alfredo">Alfredo</persName> e 
se lo portarono via. Lui si sbracciava, urlava, chiamava per nome i figli, 
<persName ref="#PasqualePeluso">Pasquale</persName>, <persName ref="#CarmenPeluso">Carmen</persName>, Ciro, Immacolata, si afferrava ai mobili fatti con le sue 
mani, alle sedie, a <persName ref="#GiuseppinaPeluso">Giuseppina</persName>, giurava che non aveva ammazzato <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, che era innocente. Carmela piangeva disperata, piangevano tutti, 
mi misi a piangere anch’<persName ref="#Lenù">io</persName>. <persName ref="#Lila">Lila</persName> no, <persName ref="#Lila">Lila</persName> fece quello sguardo che aveva fatto 
anni prima per <persName ref="#Melina">Melina</persName>, ma con qualche differenza: ora, pur restando ferma, 
pareva essere in movimento insieme ad <persName ref="#AlfredoPeluso">Alfredo Peluso</persName> che lanciava urla 
roche, aaaah, spaventose.</p> 


<p>Fu la cosa più terribile a cui assistemmo nel corso della nostra infanzia, 
mi impressionò molto. <persName ref="#Lila">Lila</persName> si preoccupò di <persName ref="#CarmenPeluso">Carmela</persName>, la consolò. Le diceva 
che, se davvero 
era stato <persName ref="#AlfredoPeluso">suo padre</persName>, aveva fatto benissimo a uccidere <persName ref="#AchilleCarracci">don Achille</persName>, ma che a parer suo non era stato lui: di sicuro era innocente e 
presto sarebbe scappato di prigione. Parlottavano insieme continuamente e 
se mi accostavo se ne andavano un po’ più in là per evitare che sentissi.</p>
              </div>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
